{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$1.$求解下列方程："
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$(1).xx''-(x')^2+(x')^3=0$\n",
    "\n",
    "解：令$x'=y,$方程化为$$xy\\frac{dy}{dx}-y^2+y^3=0$$  于是得$$y=0或\\frac{dy}{dx}=\\frac{y-y^2}{x}$$  积分后可得$$\\frac{y}{1-y}=c_1x（c_1\\neq 0）$$将$x'=y,$代入得$$\\frac{x'}{1-x'}=c_1x$$  再次积分得到$$x+\\frac{1}{c_1}ln|x|=t+c_2$$  当$y=0$时得$x'=0,所以x=c$\n",
    "\n",
    "综合得，方程的解为$$x+\\frac{1}{c_1}ln|x|=t+c_2或x=c$$  这里$c,c_1,c_2$为任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$(2).x''+\\sqrt{1-(x')^2}=0$\n",
    "\n",
    "解：令$x'=y$,方程化为$$y\\frac{dy}{dx}+\\sqrt{1-y^2}=0$$  当$y=\\pm1时，即x'=\\pm1,那么x=\\pm t+c_1$ \n",
    "\n",
    "当$y\\neq\\pm1$时，方程变形为$$\\frac{ydy}{\\sqrt{1-y^2}}=-dx$$  积分后得$$\\sqrt{1-y^2}=x+c$$  即$$x'=\\pm\\sqrt{1-(x+c)^2}$$\n",
    "再次积分得$$①当x'=+\\sqrt{1-(x+c)^2}时，x=sin(t+c_1)-c$$   $$②当x'=-\\sqrt{1-(x+c)^2}时，x=cos(t+c_1)-c$$\n",
    "综上得，原方程的解为$$x=\\pm t+c_1，x=sin(t+c_1)-c,或x=cos(t+c_1)-c$$  这里$c,c_1$为任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$(3).x''-\\frac{1}{t}x'+(x')^2=0$(提示：方程两端除以$x'$)\n",
    "\n",
    "解：当$x'\\neq 0$时，方程两边同时除以$x'$得$$\\frac{x''}{x'}-\\frac{1}{t}+x'=0$$   即$$d(ln|x'|-ln|t|+x)=0$$  积分得$$ln|\\frac{x'}{t}|+x=c_1$$   解得$$x'=t(e^{-x+c_1})$$  再次积分得$$e^x=e^{c_1}(\\frac{t^2}{2})+c_2$$  因为这里$c_1,c_2$是任意常数，所以可以写成$$e^x=c_1(t^2+c_2)$$  当$x'=0$时，得$x=c$,显然它是方程的解\n",
    "\n",
    "综合得，方程的解是$$e^x=c_1(t^2+c_2)或x=c$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2.$用幂级数解法求解下列方程：\n",
    "\n",
    "$(1)(1-t)x''+x=0$\n",
    "\n",
    "解：设$x=a_0+a_1t+a_2t^2+...+a_nt^n+...$是方程的解，则$$x'=a_1+2a_2t+...+na_nt^{n-1}+...$$  \n",
    "\n",
    "$$x''=2a_2+3.2a_3t...+n(n-1)a_nt^{n-2}+...$$  \n",
    "\n",
    "把$x_1,x',x''$的表达式代入原方程，同时合并t的各同次幂的项，令各项系数等于零，得①式如下\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "a_0+2a_2=0,\\\\\n",
    "a_1-2a_2+3.2a_3=0,\\\\\n",
    "n(n-1)a_n-(n-1)(n-2)a_{n-1}+a_{n-2}=0\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "设$x_1(t),x_2(t)$是满足初始条件$x_1(0)=0,x_1'(0)=1,x_2(0)=1,x_2'(0)=0$的两个解。那么对于$x_1(t)$,显然有$a_0=0,a_1=1,$代入①式得\n",
    "\n",
    "$$a_2=0,a_3=\\frac{-1}{3.2},a_4=\\frac{-2}{4.3.2},a_5=\\frac{-5}{5.4.3.2},...$$  \n",
    "\n",
    "$$a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$$  则$$x_1(t)=t-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5...$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "对于$x_2(t)$,显然有$a_0=1,a_1=0,$代入①式得$$a_2=-\\frac{1}{2},a_3=\\frac{-1}{3.2},a_4=\\frac{-1}{4.3.2},...$$  \n",
    "\n",
    "$$a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$$  则$$x_1(t)=1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-...$$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为$$x=c_1(t-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5...)+c_2(1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-...)$$  这里$c_1,c_2$为任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "$3.$将下面的初值问题化为与之等价的一阶方程组的初值问题：\n",
    "\n",
    "$(1)$\n",
    "$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x''+5y'-7x+6y=e^t\\\\\n",
    "y''-2y+13y'-15x=cost\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$\n",
    "\n",
    "$x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1$\n",
    "\n",
    "（提示：令$\\omega_1=x,\\omega_2=x',\\omega_3=y,\\omega_4=y'$）\n",
    "\n",
    "解：令$\\omega_1=x,\\omega_2=x',\\omega_3=y,\\omega_4=y'$，则化为方程组\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\omega_1\\\\\n",
    "\\omega_2\\\\\n",
    "\\omega_3\\\\\n",
    "\\omega_4\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}'=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1&0&0\\\\\n",
    "7&0&-6&-5\\\\\n",
    "0&0&0&1\\\\\n",
    "15&0&2&-13\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "\\omega_1\\\\\n",
    "\\omega_2\\\\\n",
    "\\omega_3\\\\\n",
    "\\omega_4\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "e^t\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "cost\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "初值条件为$\\omega_1(0)=1,\\omega_2(0)=0,\\omega_3(0)=0,\\omega_4(0)=1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$4.$试用逐步逼近法求方程组$$x'=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "满足初始条件$$x(0)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$$的第三次近似解\n",
    "\n",
    "解：$$\n",
    "\\phi_0(t)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "\\phi_1(t)&=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t \\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}ds\\\\\n",
    "&=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t \\begin{bmatrix}\n",
    "1\\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{bmatrix}ds\\\\\n",
    "&=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "\\phi_2(t)&=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t \\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}dt\\\\\n",
    "&=\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t \\begin{bmatrix}\n",
    "1\\\\\n",
    "-t\n",
    "\\end{bmatrix}dt\\\\\n",
    "&=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "-\\frac{1}{2}t^2\n",
    "\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1-\\frac{1}{2}t^2\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "\\phi_3(t)&=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t \\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "s\\\\\n",
    "1-\\frac{1}{2}s^2\n",
    "\\end{bmatrix}ds\\\\\n",
    "&=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t \\begin{bmatrix}\n",
    "1-\\frac{1}{2}s^2\\\\\n",
    "-s\n",
    "\\end{bmatrix}ds\\\\\n",
    "&=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{1}{6}t^3\\\\\n",
    "-\\frac{1}{2}t^2\n",
    "\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{1}{6}t^3\\\\\n",
    "1-\\frac{1}{2}t^2\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "所以满足初始条件$$x(0)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$$的第三次近似解为$$\\phi_3(t)=\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{1}{6}t^3\\\\\n",
    "1-\\frac{1}{2}t^2\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
