{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$1.求解下列方程：$\n",
    "\n",
    "$(2)xx''-(x')^2+(x')^3=0$\n",
    "\n",
    "$(4)x''+\\sqrt{1-(x')^2}=0$\n",
    "\n",
    "$(6)x''-\\frac{1}{t}x'+(x')^2=0$\n",
    "\n",
    "$解：（2）令x'=y，则xy\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}-y^2+y^3=0$\n",
    "\n",
    "$∴y=0或者\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=\\frac{y-y^2}{x}$\n",
    "\n",
    "$积分得\\frac{y}{1-y}=c_1x,即\\frac{x'}{1-x'}=c_1x$\n",
    "\n",
    "$再积分得x+\\frac{1}{c_1}\\ln \\mid x\\mid=t+c_2$\n",
    "\n",
    "$当y=0时，x'=0,∴x=c$\n",
    "\n",
    "$∴方程的解为x+\\frac{1}{c_1}\\ln \\mid x\\mid=t+c_2或x=c,(c_1,c_2,c_3为任意常数$\n",
    "\n",
    "$（4）令x'=y，则y\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}+\\sqrt{1-y^2}=0$\n",
    "\n",
    "$当y=\\pm 1时，即x'=\\pm 1，则x=\\pm t+c_1$\n",
    "\n",
    "$当y\\neq \\pm 1时，\\frac{y\\mathrm d y}{\\sqrt{1-y^2}}=-\\mathrm d x$\n",
    "\n",
    "$积分得\\sqrt{1-y^2}=x+c,即\\sqrt{1-{x'}^2}=x+c或x'=\\pm \\sqrt{1-(x+c)^2}$\n",
    "\n",
    "$再积分得，当x'=+\\sqrt{1-(x+c)^2}时，x=\\sin(t+c_1)-c$\n",
    "\n",
    "$当x'=-\\sqrt{1-(x+c)^2}时，x=\\cos(t+c_1)-c$\n",
    "\n",
    "$∴原方程的解为x=\\sin(t+c_1)-c,x=\\cos(t+c_1)-c或x=\\pm t+c_1(c_1,c_2为任意常数）$\n",
    "\n",
    "$（6）当x'\\neq =0时，方程可得\\frac{x''}{x'}-\\frac{1}{t}+x'=0$\n",
    "\n",
    "$即\\mathrm d (\\ln\\mid x'\\mid -\\ln \\mid t\\mid+x)=0$\n",
    "\n",
    "$积分得\\ln \\mid \\frac{x'}{t} \\mid+x=c_1$\n",
    "\n",
    "$解得x'=t(e^{=x+c_1})$\n",
    "\n",
    "$再积分得e^x=e^{c_1}(\\frac{t^2}{2})+c_2$\n",
    "\n",
    "$当x'=0时，x=c$\n",
    "\n",
    "$∴原方程的解为e^x=c_1(t^2+c_2)或x=c(因为c_1,c_2为任意常数$\n",
    "\n",
    "$2.用幂级数解法求解下列方程：$\n",
    "\n",
    "$(2)(1-t)x''+x=0$\n",
    "\n",
    "$解：设x=a_0+a_1t+a_2t^2+\\dots+a_nt^n+\\dots是方程的解$\n",
    "\n",
    "$则x'=a_1+2a_2t+3a_3t^2+\\dots+na_nt^{n-1}+\\dots$\n",
    "\n",
    "$x''=2a_2+3\\bullet 2a_3t+\\dots+n(n-1)a_nt^{n-2}+\\dots$\n",
    "\n",
    "$将x,x',x''代入方程，可得$\n",
    "\n",
    "$\\begin{cases}a_0+2a_2=0\\\\a_1-2a_2+3\\bullet 2a_3=0\\\\n(n-1)a_n-(n-1)(n-2)a_{n-1}+a_{n-2}=0\\\\ \\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$设x_1(t)和x_2(t)是满足初值条件x_1(0)=0,x'_1(0)=1,x_2(0)=1,x'_2(0)=0的两个解$\n",
    "\n",
    "$对于x_1(t),有a_0=0,a_1=1,带入方程组$\n",
    "\n",
    "$得a_2=0,a_3=\\frac{-1}{3\\bullet 2},a_4=\\frac{-1}{4\\bullet 3}=\\frac{-2}{4\\bullet 3 \\bullet 2},a_5=\\frac{-5}{5\\bullet 4\\bullet 3\\bullet 2},a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$\n",
    "\n",
    "$即x_1(t)=t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5\\dots$\n",
    "\n",
    "$对于x_2(t),有a_0=1,a_1=0,带入方程组$\n",
    "\n",
    "$得a_2=-\\frac{1}{2},a_3=\\frac{-1}{3\\bullet 2},a_4=\\frac{-1}{4\\bullet 3 \\bullet 2},\\dots,a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$\n",
    "\n",
    "$即x_2(t)=1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\dots$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为x=c_1x_1(t)+c_2x_2(t)=c_1(t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5\\dots)+c_2(1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4\\dots)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2.将下面的初值问题化为与之等价的一阶方程组的初值问题：$\n",
    "\n",
    "$(3)\\begin{cases}x''+5y'-7x+6y=e^t\\\\y''-2y+13y'-15x=\\cos t\\\\ \\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1$\n",
    "\n",
    "$解：令{\\omega}_1=x,{\\omega}_2=x',{\\omega}_3=y,{\\omega}_4=y',则化方程组为$\n",
    "\n",
    "$\\begin{pmatrix}{\\omega}_1\\\\{\\omega}_2\\\\{\\omega}_3\\\\{\\omega}_4\\\\ \\end{pmatrix}'=\\begin{pmatrix}0&1&0&0\\\\7&0&-6&-5\\\\0&0&0&1\\\\15&0&-2&-13 \\end{pmatrix}\\begin{pmatrix}{\\omega}_1\\\\{\\omega}_2\\\\{\\omega}_3\\\\{\\omega}_4\\\\ \\end{pmatrix}+\\begin{pmatrix}0\\\\e^t\\\\0\\\\ \\cos t \\end{pmatrix}$\n",
    "\n",
    "$初值条件为{\\omega}_1(0)=1,{\\omega}_2(0)=0,{\\omega}_3(0)=0,{\\omega}_4(0)=1$\n",
    "        \n",
    "$3.试用逐步逼近法求方程组x'=\\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0\\\\ \\end{bmatrix}x,满足初值条件x(0)=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\\\ \\end{bmatrix}的第三次近似解.$\n",
    "\n",
    "解：$${\\varphi}_0=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$${\\varphi}_1(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\int^t_0 \\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0 \\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}\\mathrm d s=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\int^t_0\\begin{bmatrix}1\\\\0 \\end{bmatrix}\\mathrm d s=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}t\\\\0 \\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}t\\\\1 \\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$${\\varphi}_2(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\int^t_0 \\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0 \\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}t\\\\1 \\end{bmatrix}\\mathrm d t=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\int^t_0\\begin{bmatrix}1\\\\-t \\end{bmatrix}\\mathrm d t=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}t\\\\-\\frac{1}{2}t^2 \\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}t\\\\1-\\frac{1}{2}t^2 \\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$${\\varphi}_3(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\int^t_0 \\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0 \\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}s\\\\1-\\frac{1}{2}s^2\\end{bmatrix}\\mathrm d s=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\int^t_0\\begin{bmatrix}1-\\frac{1}{2}s^2\\\\-s \\end{bmatrix}\\mathrm d s=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}t-\\frac{1}{6}t^3\\\\-\\frac{1}{2}t^2 \\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}t-\\frac{1}{6}t^3\\\\1-\\frac{1}{2}t^2 \\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$∴满足初值条件x(0)=\\begin{bmatrix}0\\\\1 \\end{bmatrix}的第三次近似解为{\\varphi}_3(t)=\\begin{bmatrix}t-\\frac{1}{6}t^3\\\\1-\\frac{1}{2}t^2 \\end{bmatrix}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>A  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
