{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2.求解下列方程：$  \n",
    "$(8)(x+2y)dx+xdy=0;$  \n",
    "$解：由于M=x+2y,N=x,\\frac{\\partial M}{\\partial y}=2,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=1,方程是不恰当的.$  \n",
    "$因为\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{1}{x},$  \n",
    "$所以方程有积分因子\\mu=e^{\\int\\frac{1}{x}dx}=x.$  \n",
    "$以\\mu=x乘以方程两边得到2xydx+x^2dy+x^2dx=0,$  \n",
    "$即d(x^2y+\\frac{1}{3}x^3)=0,$  \n",
    "$于是，方程的通解为x^3+3x^2y=c,其中c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(9)[x\\cos(x+y)+\\sin(x+y)]dx+x\\cos (x+y)dy=0;$  \n",
    "$解：由于M=x\\cos(x+y)+\\sin(x+y),N=x\\cos(x+y),$  \n",
    "$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=-x\\sin(x+y)+\\cos(x+y),\\frac{\\partial N}{\\partial x}=-x\\sin(x+y)+\\cos(x+y),$  \n",
    "$所以方程是恰当的，且方程可以写为d(x\\sin(x+y))=0,$  \n",
    "$于是方程的通解为x\\sin(x+y)=c,其中c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(10)(y\\cos x-x\\sin x)dx+(y\\sin x+x\\cos x)dy=0;$  \n",
    "$解：由于M=y\\cos x-x\\sin x,N=y\\sin x+x\\cos x,$  \n",
    "$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=\\cos x,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=c\\cos x+\\cos x-x\\sin x,$  \n",
    "$从而方程不是恰当的.因为\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{-M}=1,$  \n",
    "$所以方程有几分因子\\mu=e^{\\int{1dy}}=e^y.$  \n",
    "$以\\mu=e^y乘以方程两边得(ye^y\\cos xdx+ye^x\\sin xdy)+(e^yx\\cos xdy-e^yx\\sin xdx)=0,$  \n",
    "$即d[(y-1)e^y\\sin x+e^yx\\cos x]=0.$  \n",
    "$于是方程的通解为e^y(y-1)\\sin x+e^yx\\cos x=c,c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(11)x(4ydx+2xdy)+y^3(3ydx+5xdy)=0.$  \n",
    "$解：由于M=4xy+3y^4,N=2x^2+5xy^3,\\frac{\\partial M}{\\partial y}=4x+12y^3,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=4x+5y^3.$  \n",
    "$此方程不是恰当的.因为M、N为多项式，设积分因子的形式为\\mu=x^my^n,$  \n",
    "$于是方程乘以积分因子x^my^n后变为$  \n",
    "$(4x^{m+1}y^{n+1}+3x^my^{n+4})dx+(2x^{m+2}y^n+5x^{m+1}y^{n+3})dy=0.$  \n",
    "$它是恰当方程的充要条件为$  \n",
    "$4(n+1)x^{m+1}y^n+3(n+4)x^my^{n+3}=2(m+2)x^{m+1}y^n+5(m+1)x^my^{n+3}.$  \n",
    "$对比系数项得\\begin{cases}\n",
    "4n-2m=0,\\\\\n",
    "3n-5m+7=0,\\\\\n",
    "\\end{cases},解之得\\begin{cases}\n",
    "m=2\\\\\n",
    "n=1\\\\\n",
    "\\end{cases}.$  \n",
    "$即积分因子为\\mu=x^2y,方程乘以积分因子后为$  \n",
    "$4x^3y^2dx+3x^2y^5dx+2x^4ydy+5x^3y^4dy=d(x^4y^2)+d(x^3y^5)=0.$  \n",
    "$于是，方程的通解为x^4y^2+x^3y^5=c,另外,x=0,y=0也是方程的解.$  \n",
    "\n",
    "$4.设f(x,y)及\\frac{\\partial f}{\\partial y}连续，试证方程dy-f(x,y)dx=0为线性微分方程的充要条件是它仅有依赖于x的积分因子.$  \n",
    "$证明：充分性$  \n",
    "$设dy-f(x,y)dx=0有仅依赖于x的积分因子，下证该方程是线性的.$  \n",
    "$由于积分因子只依赖于x，所以存在某个\\varphi(x)满足$  \n",
    "$\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{-\\frac{\\partial f}{\\partial y}-0}{1}=\\varphi(x),$  \n",
    "$即\\frac{\\partial f}{\\partial y}=-\\varphi(x),$  \n",
    "$积分得f(x,y)=-\\varphi(x)y+h(x),其中h(x)是关于x的任意可微函数.$  \n",
    "$这样，原方程便为\\frac{dy}{dx}=-\\varphi(x)y+h(x),$  \n",
    "$即证明了dy-f(x,y)dx=0是线性微分方程.$  \n",
    "$必要性$  \n",
    "$设方程dy-f(x,y)dx=0是线性微分方程.$  \n",
    "$即存在g(x),h(x)使得f(x,y)=y·g(x)+h(x).$  \n",
    "$这样M=-f(x,y)=-yg(x)-h(x),$  \n",
    "$N=1,\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{-g(x)}{1}=-g(x),$  \n",
    "$所以，方程具有积分因子\\mu=e^{\\int{-g(x)dx}},即方程有仅依赖于x的积分因子.$  \n",
    "\n",
    "$8.求出伯努利微分方程的积分因子.$  \n",
    "$解：伯努利方程为\\frac{dy}{dx}=P(x)y+Q(x)y^n(n\\neq 0,1),改写为$  \n",
    "$dy-P(x)ydx-Q(x)y^ndx=0$  \n",
    "$乘以y^{-n}得y^{-n}dy-P(x)y^{1-n}dx-Q(x)dx=0$  \n",
    "$即d(y^{1-n})-(1-n)P(x)y^{1-n}dx-(1-n)Q(x)dx=0$  \n",
    "$再乘以e^{-(1-n)\\int{P(x)dx}}得$  \n",
    "$e^{-(1-n)\\int{P(x)dx}}[d(y^{1-n})-(1-n)P(x)y^{1-n}dx]-e^{-(1-n)\\int{P(x)dx}}(1-n)Q(x)dx=0,$  \n",
    "$即d[y^{1-n}e^{{-(1-n)}\\int{P(x)dx}}]-d[\\int{(1-n)}Q(x)e^{-(1-n)\\int{P(x)dx}}dx]=0.$  \n",
    "$这是全微分方程，因此所求的积分因子是y^{-n}e^{-(1-n)\\int{P(x)dx}}.$  \n",
    "\n",
    "$1.求解下列方程：$  \n",
    "$(1)xy'^3=1+y';$  \n",
    "$解：不显含y,记y'=\\frac{1}{t},$  \n",
    "$则方程化为xt^{-3}=1+t^{-1},x=t^3+t^2$  \n",
    "$及dy=\\frac{dx}{t}=t^{-1}d(t^3+t^2)=(3t+2)dt,$  \n",
    "$所以y=\\frac{3}{2}t^2+2t+c.$  \n",
    "$因此，方程的通解为\\begin{cases}\n",
    "x=t^3+t^2,\\\\\n",
    "y=\\frac{3}{2}t^2+2t+c,\\\\\n",
    "\\end{cases}其中t为参数，c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(2)y'^3-x^3(1-y')=0;$  \n",
    "$解：方程不显含y,记y'=tx,则方程化为(t^3-(1-tx))x^3=0.$  \n",
    "$解出x得x=\\frac{1}{t}-t^2,$  \n",
    "$两边对y求导得\\frac{1}{1-t^3}=(-\\frac{1}{t^2}-2t)·\\frac{dt}{dy},$  \n",
    "$即dy=[(1-t^2)(-\\frac{1}{t^2}-2t)]dt,$  \n",
    "$积分得y=-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{2}{5}t^5+\\frac{1}{t}+c,$  \n",
    "$所以，方程的通解为\\begin{cases}\n",
    "x=\\frac{1}{t}-t^2,\\\\\n",
    "y=-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{2}{5}t^5+\\frac{1}{t}+c,\\\\\n",
    "\\end{cases}其中t为参数，c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(3）y=y'^2e^{y'};$  \n",
    "$解：已解出y，不显含x,令y'=p,则原方程化为y=p^2e^p,$  \n",
    "$对x求导数，即得p=(2p+p^2)e^p\\frac{dp}{dx},即dx=(p+2)e^pdp,$  \n",
    "$积分得x=(p+1)e^p+c.$  \n",
    "$所以，方程的通解为\\begin{cases}\n",
    "x=(p+1)e^p+c,\\\\\n",
    "y=p^2e^p,\\\\\n",
    "\\end{cases}其中p为参数，c为任意常数，$  \n",
    "$另外，y=0也是方程的解.$  \n",
    "\n",
    "$(4)y(1+y'^2)=2a(a为常数);$  \n",
    "$解：方程不显含x,令y'=\\tan t,则原方程化为y=2a\\cos^2t,$  \n",
    "$两端关于x求导，可得\\tan t=-2a\\sin 2t·\\frac{dt}{dx},即dx=-4a\\cos^2tdt,$  \n",
    "$积分得x=-a(2t+\\sin 2t)+c,$  \n",
    "$所以，方程的通解为\\begin{cases}\n",
    "x=-a(2t+\\sin 2t)+c,\\\\\n",
    "y=2a\\cos^2t,\\\\\n",
    "\\end{cases}其中t为参数，c为任意常数.$\n",
    "$另外，y=2a也是方程的解.$  \n",
    "\n",
    "$(5)x^2+y'^2=1;$  \n",
    "$解：方程不显含y,令y'=\\cos t,则方程可化为x=\\sin t,$  \n",
    "$对y求导得dy=\\cos^2tdt.$  \n",
    "$积分得y=\\frac{t}{2}+\\frac{1}{4}\\sin 2t+c.$  \n",
    "$所以，方程的通解为\\begin{cases}\n",
    "x=\\sin t,\\\\\n",
    "y=\\frac{t}{2}+\\frac{1}{4}\\sin 2t+c,\\\\\n",
    "\\end{cases}其中t为参数，c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(6)y^2(y'-1)=(2-y')^2.$  \n",
    "$解：方程不显含x,令2-y'=ty,则原方程化为y^2(1-yt)=y^2t^2,$  \n",
    "$由此得y=\\frac{1}{t}-t,且y'=1+t^2.$  \n",
    "$因此dx=\\frac{dy}{y'}=\\frac{(-\\frac{1}{t^2}-1)}{1+t^2}dt=-\\frac{1}{t^2}dt,$  \n",
    "$积分得x=\\frac{1}{t}+c.$  \n",
    "$于是，原方程的参数形式的通解为\\begin{cases}\n",
    "x=\\frac{1}{t}+c,\\\\\n",
    "y=\\frac{1}{t}-t,\\\\\n",
    "\\end{cases}$  \n",
    "$或者消去参数t,得y=x-\\frac{1}{x-c}-c,其中c为任意常数.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A 28/9"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
