{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$1.求下列方程的解：$\n",
    "\n",
    "$（8）(x+2y)dx+xdy=0$\n",
    "\n",
    "$解：令M=x+2y;N=x;$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=2;\\frac{\\partial N}{\\partial x}=1;$\n",
    "\n",
    "$\\frac{(\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x})}{N}=\\frac{1}{x};$\n",
    "\n",
    "$上式只与x有关，故方程有只与x有关的积分因子:$\n",
    "\n",
    "$μ=e^{\\int\\mathrm (\\frac{1}{x})\\,\\mathrm{d}x}=e^{ln|x|}=x$\n",
    "\n",
    "$在原方程的两边同时乘以μ得：\\\\2xydx+x^2dy+x^2dx=0$\n",
    "\n",
    "$解得通解为：\\\\x^3+3x^2y=c$\n",
    "\n",
    "$(9)[xcos(x+y)+sin(x+y)]dx+xcos(x+y)dy=0;$\n",
    "\n",
    "$解：令M=xcos(x+y)+sin(x+y);N=xcos(x+y);$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=-xsin(x+y)+cos(x+y)=\\frac{\\partial N}{\\partial x}=cos(x+y)-xsin(x+y)$\n",
    "\n",
    "$所以该方程是恰当微分方程$\n",
    "\n",
    "$在原方程的两边同时求积分得通解为:xsin(x+y)=c$\n",
    "\n",
    "$(10)(ycosx-xsinx)dx+(ysinx+xcosx)dy=0;$\n",
    "\n",
    "$解：令M=ycosx-xsinx;N=ysinx+xcosx;$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=cosx;\\\\\\frac{\\partial N}{\\partial x}=ycosx+cosx-ysinx;$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{-M}=1;$\n",
    "\n",
    "$故方程有积分因子：μ=e^{\\int\\mathrm 1\\,\\mathrm{d}y}=e^y$\n",
    "\n",
    "$在原方程的两边同时乘以μ得：(ye^ycosxdx+ye^ysinxdy)+(xe^ycosxdy-xe^ysinxdx)=0$\n",
    "\n",
    "即;$$d[(y-1)e^ysinx+e^yxcosx)]=0$$\n",
    "\n",
    "$所以方程的通解为：(y-1)e^ysinx+e^yxcosx=c$\n",
    "\n",
    "$(11)x(4ydx+2xdy)+y^3(3ydx+5xdy)=0$\n",
    "\n",
    "$解：整理原方程得：（4xy+3y^4）dx+(2x^2+5xy^3)dy=0；$\n",
    "\n",
    "$令M=4xy+3y^4;N=2x^2+5xy^3;$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=4x+12y^3,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=4x+5y^3;$\n",
    "\n",
    "$故此方程为非恰当微分方程，设积分因子为μ=x^my^n$\n",
    "\n",
    "$在原方程的两边同时乘以μ得：(4x^{1+m}y^{1+n}+3x^my^{4+n})dx+(2x^{2+m}y^n+5x^{1+m}y^{3+n})dy=0;$\n",
    "\n",
    "函数μ（x,y）为方程的积分因子的充要条件为;$$\\frac{\\partial (μM)}{\\partial y}=\\frac{\\partial (μN)}{\\partial x}$$\n",
    "\n",
    "$即：4(1+n)x^{1+m}y^n+3(4+n)x^my^{3+n}=2(2+m)x^{1+m}y^n+5(1+m)x^my^{3+n}$\n",
    "\n",
    "对比系数得$\\begin{cases}4n-2m=0\\\\ 3n-5m+7=0\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "解得：$\\begin{cases}m=2\\\\n=1\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$所以积分因子μ=x^2y,原方程乘以积分因子后得：4x^3y^2dx+3x^2y^5dx+2x^4ydy+5x^3y^4dy=d(x^4y^2)+d(x^3y^5)=0$\n",
    "\n",
    "$故方程的通解为：x^4y^2+x^3y^5=c;x=0,y=0也是方程的解.$\n",
    "\n",
    "$4.设f(x,y)及\\frac{\\partial f}{\\partial y}连续，试证方程dy-f(x,y)dx=0为线性微分方程的充要条件是它有仅依赖于x的积分因子.$\n",
    "\n",
    "解：充分性：设方程dy-f(x,y)dx=0有仅依赖于x的积分因子，则存在某个ψ(x)满足$$\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=-\\frac{\\frac{\\partial f}{\\partial y}-0}{1}=ψ(x)$$\n",
    "\n",
    "$即;\\frac{\\partial f}{\\partial y}=-ψ(x);$\n",
    "\n",
    "$积分得：f(x,y)=ψ(x)y+h(x),h(x)是关于x的任意可微分函数.$\n",
    "\n",
    "$即证明了方程dy-f(x,y)dx=0为线性微分方程.$\n",
    "\n",
    "$必要性：$\n",
    "\n",
    "$设方程dy-f(x,y)dx=0为线性微分方程.$\n",
    "\n",
    "$即存在g(x),h(x)使得f(x,y)=yg(x)+h(x);$\n",
    "\n",
    "$令M=-f(x,y)=-yg(x,y)-h(x），N=1，则\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=-\\frac{g(x)}{1}=-g(x);$\n",
    "\n",
    "$所以方程具有积分因子μ=e^{\\int\\mathrm -g(x)\\,\\mathrm{d}x},集方程有仅依赖于x得积分因子.$\n",
    "\n",
    "$8.求出伯努利微分方程的积分因子.$\n",
    "\n",
    "解：\\frac{dy}{dx}=P(x)y+Q(x)y^n整理得;$$dy-P(x)ydx+Q（x）y^ndx=0$$\n",
    "\n",
    "$两边同时乘以y^{-n}得y^{-n}dy-P(x)y^{1-n}dx-Q（x）dx=0$\n",
    "\n",
    "$即：d(y^{1-n})-(1-n)P(x)y^{1-n}dx-(1-n)Q（x）dx=0$\n",
    "\n",
    "$再乘e^{-(1-n)\\int\\mathrm P（x）\\,\\mathrm{d}x}得：$\n",
    "\n",
    "$e^{-(1-n)\\int\\mathrm P（x）\\,\\mathrm{d}x}[d(y^{1-n})-(1-n)P(x)y^{1-n}dx-(1-n)Q（x）dx]=0$\n",
    "\n",
    "$即d[y^{1-n}e^{-(1-n)\\int\\mathrm P(x)\\,\\mathrm{d}x}]-d[（1-n）Q（x）e^{-(1-n)\\int\\mathrm P（x）\\,\\mathrm{d}x}dx]=0$\n",
    "\n",
    "$上式为全微分方程，因此所以的积分因子是y^{-n}e^{-(1-n)\\int\\mathrm P(x)\\,\\mathrm{d}x}.$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$1.求下列方程的解.$\n",
    "\n",
    "$(1)xy'^3=1+y'$\n",
    "\n",
    "$解;令y'=p,则x=\\frac{1+p}{p^3}$\n",
    "\n",
    "$两边再关于y求导得：\\frac{1}{p}=(-\\frac{3}{p^4}-\\frac{2}{p^3})\\frac{dp}{dy};$\n",
    "\n",
    "$两边同时积分得：y=\\frac{3}{2p^2}+\\frac{2}{p}+c;$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为:$$\\begin{cases}x=\\frac{1+p}{p^3}\\\\y=\\frac{3}{2p^2}+\\frac{2}{p}+c(p为参数且不等于0，c位任意常数）\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "$（2）y'^3-x^3(1-y')=0$\n",
    "\n",
    "$解;令y'=tx则x=\\frac{1}{t}-t^2;$\n",
    "\n",
    "$两边关于y求导得：\\frac{1}{1-t^3}=(-\\frac{1}{t^2}-2t)\\frac{dt}{dy}$;\n",
    "\n",
    "$即dy=[(1-t^3)(-\\frac{1}{t^2}-2t)\\frac{dt}{dy})dt;$\n",
    "\n",
    "$积分得：y=-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{2}{5}t^5+\\frac{1}{t}+c;$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为$$\\begin{cases}x=\\frac{1}{t}-t^2\\\\y=-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{2}{5}t^5+\\frac{1}{t}+c(t为参数，c为任意常数）\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "$(3)y=y'^2e^{y'}$\n",
    "\n",
    "$解：令y'=p则y=p^2e^p;$\n",
    "\n",
    "$对x求导得：p=(2p+p^2）e^p\\frac{dp}{dx},即：dx=(p+2)e^pdp;$\n",
    "\n",
    "$积分得x=(p+1)e^p+c$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为:$$\\begin{cases}x=(p+1)e^p+c\\\\y=p^2e^p(p为参数，c位任意常数）\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "$y=0也是方程的解$\n",
    "\n",
    "$(4)y(1+y'^2)=2a$\n",
    "\n",
    "$解：令y'=tant则y=2acos^2t$\n",
    "\n",
    "$两边关于x求导得：tant=-2asin2t\\frac{dt}{dx};$\n",
    "\n",
    "$化简得：dx=-4acos^2tdt$\n",
    "\n",
    "$积分得x=-a(2t+sin2t)+c$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为:$$\\begin{cases}x=-a(2t+sin2t)+c\\\\y=2acos^2t(t为参数，c为任意常数）\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "$y=2a也是方程的解$\n",
    "\n",
    "$(5)x^2+y'^2=1;$\n",
    "\n",
    "$解：令y'=cost则x=sint$\n",
    "\n",
    "$对y求导得：dy=dxcost=cos^2tdt=\\frac{cos2t+1}{2}dt$\n",
    "\n",
    "$两边积分得;y=\\frac{t}{2}+\\frac{1}{4}sin2t+c.$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为$$\\begin{cases}x=sint\\\\y=(\\frac{t}{2})+(\\frac{1}{4}sin2t)+c(t为参数，c为任意常数）\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "$(6)y^2(y'-1)=(2-y')^2.$\n",
    "\n",
    "$解：令2-y'=ty则原方程为：y^2(1-ty)=y^2t^2$\n",
    "\n",
    "$解得：y=\\frac{1}{t}-t,y'=1+t^2.$\n",
    "\n",
    "$两边关于x求导得：dx=\\frac{dy}{y'}=\\frac{-\\frac{1}{t^2}-1}{1+t^2}dt=-\\frac{1}{t^2}dt;$\n",
    "\n",
    "$积分得x=\\frac{1}{t}+c;$\n",
    "\n",
    "所以原方程的通解为：$$\\begin{cases}x=\\frac{1}{t}+c\\\\y=\\frac{1}{t}-t(t为参数，c为任意常数）\\end{cases}$$\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A 28/9"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
