{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2.求解下列常系数线性微分方程：\n",
    "(12)$x''+6x'+5x=e^{2t}$;\n",
    "(14)$x''+x=sint-cos2t$;\n",
    "(16)$x''+9x=tsin3t$;"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解:(12）对应齐次方程的特征方程为$$\\lambda^2+6\\lambda+5=0$$\n",
    "        解得特征根为$$\\lambda_1=-1,\\lambda_2=-5$$\n",
    "        令方程的一个特解为$\\overline{x}=Ae^{2t}$\n",
    "        代入方程得$$A=\\frac{1}{21}$$\n",
    "        即特解为$$\\overline{x}=\\frac{1}{21}e^{2t}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(14)对应齐次方程的特征方程为$$\\lambda^2+1=0$$\n",
    "    解得特征根为$$\\lambda_1=i,\\lambda_2=-i$$\n",
    "    对方程$x''+x=sint$,设其特解为$\\overline{x}=t(Asint+Bcost)$\n",
    "    代入方程得$$A=0,B=-\\frac{1}{2}$$\n",
    "    即方程$x''+x=sint$的特解为$$\\overline{x}=-\\frac{1}{2}tcost$$\n",
    "    对方程$x''+x=-cos2t$,设其特解为$\\overline{x}=Acos2t+Bsin2t$\n",
    "    代入方程得$$A=\\frac{1}{3},B=0$$\n",
    "    即方程$x''+x=-cos2t$的特解为$$\\overline{x}=\\frac{1}{3}cos2t$$\n",
    "    故原方程的通解为$$x=c_1cost+c_2sint-\\frac{1}{2}tcost+\\frac{1}{3}cos2t$$\n",
    "$c_1,c_2$为任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(16)对应齐次方程的特征方程为$$\\lambda^2+9=0$$\n",
    "    解得特征根为$$\\lambda_1=3i,\\lambda_2=-3i$$\n",
    "    令方程的一个特解为$\\overline{x}=t[(At+B)cos3t+(Et+F)sin3t]$\n",
    "    代入方程得$$A=-\\frac{1}{12},B=E=0,F=\\frac{1}{36}$$\n",
    "    即特解为$$\\overline{x}=-\\frac{1}{12}t^2cos3t+\\frac{1}{36}tsin3t$$\n",
    "    故原方程的通解为$$x=c_1cos3t+c_2sin3t-\\frac{1}{12}t^2cos3t+\\frac{1}{36}tsin3t$$\n",
    "    $c_1,c_2$为任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4.求下组初值问题的解：\n",
    "(1)$x''+9x=6e^{3t},x(0)=x(0)'=0$;\n",
    "(2)$x^{(4)}+x=2e^t,x(0)=x(0)'x(0)''=x(0)'''=0$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解（1）方程两边进行拉普拉斯变换得$$(s^2+9)X(s)=\\frac{6}{s-3}$$\n",
    "       由此得$$X(s)=\\frac{1}{3}[\\frac{1}{s-3}-\\frac{s}{s^2+9}]-\\frac{1}{s^3+1}$$\n",
    "       对上式右端查表求其原函数得$$x(t)=\\frac{1}{3}(e^{3t}-cos3t-sin3t)$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（2）方程两边进行拉普拉斯变换得$$s^4X(s)-s^3-s^2-s-1+X(s)=\\frac{2}{s-1}$$\n",
    "     由此得$$X(s)=\\frac{1}{s-1}$$\n",
    "     对上式右端查表求其原函数得$$x(t)=e^{t}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  18/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
