{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 5.2 线性微分方程组的一般理论"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### P216 第二题\n",
    "考虑方程组\n",
    "$$x'=A(t)x$$\n",
    "\n",
    "其中$A(t)$是区间$a \\leq t \\leq b$上连续$n\\times n$矩阵，它的元为$a_{ij}(t)(i,j=1,2,\\cdots ,n).$\n",
    "\n",
    "（1）如果$x_1(t),x_2(t),\\cdots ,x_n(t)$是$x'=A(t)x$的任意$n$个解，那么它们的朗斯基行列式$W[x_1(t),x_2(t),\\cdots ,x_n(t)] \\equiv W(t)$满足下面一段线性微分方程\n",
    "\n",
    "$$W'=[a_{11}(t)+a_{22}(t)+\\dots +a_{nn}(t)]W$$\n",
    "\n",
    "（提示：利用行列式的微分公式，求出$W'$的表达式）\n",
    "\n",
    "（2）解上面的一阶线性微分方程，证明下面的公式：\n",
    "\n",
    "$$W(t)=W(t_0)e^{\\int_{t_0}^t [a_{11}(s)+a_{22}(s)+\\cdots +a_{nn}(s)]{d}s},t_0(t),t \\in [a,b]$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 证明\n",
    "(1)朗斯基行列式\n",
    "$$W(t)=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_{11}(t) & x_{12}(t) & \\cdots & x_{1n}(t)\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "由行列式求导法则，可知$$\n",
    "W'(t)=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x'_{11}(t) & x'_{12}(t) & \\cdots & x'_{1n}(t)\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\dots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}+\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_{11}(t) & x_{12}(t) & \\cdots & x_{1n}(t)\\\\\n",
    "x'_{21}(t) & x'_{22}(t) & \\cdots & x'_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}+\\cdots\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_{11}(t) & x_{12}(t) & \\cdots & x_{1n}(t)\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x'_{n1}(t) & x'_{n2}(t) & \\cdots & x'_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "由题中条件$$x'=A(t)x,$$\n",
    "\n",
    "可得$$\\begin{pmatrix}\n",
    "x'_{1j}(t) \\\\\n",
    "x'_{2j}(t) \\\\\n",
    "\\cdots  \\\\\n",
    "x'_{nj}(t)\n",
    "\\end{pmatrix}=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "a_{11}(t) & a_{12}(t) & \\cdots & a_{1n}(t)\\\\\n",
    "a_{21}(t) & a_{22}(t) & \\cdots & a_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "a_{n1}(t) & a_{n2}(t) & \\cdots & a_{nn}(t)\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "x_{1j}(t) \\\\\n",
    "x_{2j}(t) \\\\\n",
    "\\cdots  \\\\\n",
    "x'_{nj}(t)\n",
    "\\end{pmatrix},\n",
    "(j=1,2,\\cdots ,n)$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "故\n",
    "$$\n",
    "x'_{11}=a_{11}x_{11}+a_{12}x_{21}+\\cdots+a_{1n}x_{n1}\\\\\n",
    "x'_{12}=a_{11}x_{12}+a_{12}x_{22}+\\cdots+a_{1n}x_{n2}\\\\\n",
    "\\cdots \\cdots\\\\\n",
    "x'_{1n}=a_{11}x_{1n}+a_{12}x_{2n}+\\cdots+a_{1n}x_{nn}\\\\\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "故有\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x'_{11}(t) & x'_{12}(t) & x'_{13}(t) & \\cdots & x'_{1n}(t)\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & x_{23}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & x_{n3}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "a_{11}x_{11}(t) & a_{11}x_{12} & a_{11}x_{13}(t)\\cdots &a_{11}x_{1n}\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & x_{23}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots\\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & x_{n3}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}+\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "a_{12}x_{21}(t) & a_{12}x_{22} & a_{12}x_{23}(t)\\cdots &a_{12}x_{2n}\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & x_{23}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots\\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & x_{n3}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}+\\cdots +\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "a_{1n}x_{n1}(t) & a_{1n}x_{n2} & a_{1n}x_{n3}(t) &　\\cdots &a_{1n}x_{nn}\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & x_{23}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots\\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & x_{n3}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "a_{11}W(t)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "同理可得\n",
    "$$\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_{11}(t) & x_{12}(t) & \\cdots & x_{1n}(t)\\\\\n",
    "x'_{21}(t) & x'_{22}(t) & \\cdots & x'_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x_{n1}(t) & x_{n2}(t) & \\cdots & x_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=a_{22}W(t)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\cdots \\cdots \\cdots\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_{11}(t) & x_{12}(t) & \\cdots & x_{1n}(t)\\\\\n",
    "x_{21}(t) & x_{22}(t) & \\cdots & x_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\cdots & \\cdots & \\cdots & \\cdots \\\\\n",
    "x'_{n1}(t) & x'_{n2}(t) & \\cdots & x'_{nn}(t)\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=a_{nn}W(t)\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "因此\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "W'(t)\n",
    "&=W'\\\\\n",
    "&=a_{11}(t)W(t)+a_{22}(t)W(t)+\\dots +a_{nn}(t)W(t)\\\\\n",
    "&=[a_{11}(t)+a_{22}(t)+\\dots +a_{nn}(t)]W\n",
    "\\end{aligned};\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "命题得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(2)由第一题的结论可知：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{W'(t)}{W(t)}=a_{11}(t)+a_{22}(t)+\\dots +a_{nn}(t)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "左右两边对$t$进行$t$到$t_0$的积分，即得：\n",
    "\n",
    "$$\\int_{t_0}^{t} \\frac{W'(t)}{W(t)}dt=\\int_{t_0}^t [a_{11}(s)+a_{22}(s)+\\dots +a_{nn}(s)]{d}s$$\n",
    "\n",
    "$$ln\\mid W(t)\\mid-ln\\mid W(t_0)\\mid=\\int_{t_0}^t [a_{11}(s)+a_{22}(s)+\\dots +a_{nn}(s)]{d}s$$\n",
    "\n",
    "因此\n",
    "$$\n",
    "W(t)=W(t_0)e^{\\int_{t_0}^t [a_{11}(s)+a_{22}(s)+\\dots +a_{nn}(s)]{d}s}  ,  t_0(t),t \\in [a,b]\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### P217 第三题\n",
    "\n",
    "设$A(t)$为区间$a\\leq t \\leq b$上的连续$n\\times n$实矩阵，$\\Phi$为方程$x'=A(t)x$的基解矩阵，而$x=\\varphi(t)$为其一解，试证：\n",
    "\n",
    "（1）对于方程$y'=-A(t)^{T}y$的任一解$y=\\psi(t)$必有$\\psi^{T}(t)\\varphi(t)=$常数；\n",
    "\n",
    "（2）$\\Psi(t)$为方程$y'=-A^{T}(t)y$的基解矩阵的充要条件是存在非奇异的常数矩阵C，使得$\\Psi^{T}(t)\\Phi(t)=C.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：(1)由于 $\\varphi(t)$ 是方程 $x'=A(t)x$ 的解，于是有 \n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\varphi'(t)&=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\varphi_1'(t)\\\\\n",
    "\\varphi_2'(t)\\\\\n",
    "\\cdots\\\\\n",
    "\\varphi_n'(t)\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\\\\&=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "a_{11}&a_{12}&\\cdots&a_{1n}\\\\\n",
    "a_{21}&a_{22}&\\cdots&a_{2n}\\\\\n",
    "\\cdots&\\cdots&\\cdots&\\cdots \\\\\n",
    "a_{n1}&a_{n2}&\\cdots&a_{nn}\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\varphi_1(t)\\\\\n",
    "\\varphi_2(t)\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\varphi_n(t)\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\\\\&=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{1k}\\varphi_k\\\\\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{2k}\\varphi_k\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{nk}\\varphi_k\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "同理，由于$y=\\psi(t)$是方程$y'=-A(t)^{T}y$的解，可得\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\psi'(t)&=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\psi'_1(t)\\\\\n",
    "\\psi'_2(t)\\\\\n",
    "\\dots \\\\\n",
    "\\psi'_n(t)\n",
    "\\end{pmatrix}\\\\&=\n",
    "-\\begin{pmatrix}\n",
    "a_{11}(t) & a_{12}(t) & \\dots & a_{1n}(t)\\\\\n",
    "a_{21}(t) & a_{22}(t) & \\dots & a_{2n}(t)\\\\\n",
    "\\dots & \\dots & \\dots & \\dots \\\\\n",
    "a_{n1}(t) & a_{n2}(t) & \\dots & a_{nn}(t)\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\psi_1(t)\\\\\n",
    "\\psi_2(t)\\\\\n",
    "\\dots \\\\\n",
    "\\psi_n(t)\n",
    "\\end{pmatrix}\\\\&=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n} a_{1k}\\psi_k\\\\\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n} a_{2k}\\psi_k\\\\\n",
    "\\dots \\\\\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n} a_{nk}\\psi_k\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "对 $\\Psi^T(t)\\varphi(t)$ 进行求导，得：\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d(\\Psi^T(t)\\varphi(t))}{dt}=\\frac{d\\Psi^T(t)}{dt}\\varphi(t)+\\frac{d\\varphi(t)}{dt}\\Psi^T(t)\\\\\n",
    "=\\begin{pmatrix}\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{k1}\\psi_k &\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{k2}\\psi_k &\n",
    "\\cdots &\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{kn}\\psi_k\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\varphi_1(t)\\\\\n",
    "\\varphi_2(t)\\\\\n",
    "\\cdots\\\\\n",
    "\\varphi_n(t)\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\\\\\n",
    "+\\begin{pmatrix}\n",
    "\\psi_1(t) &\n",
    "\\psi_2(t) &\n",
    "\\cdots &\n",
    "\\psi_n(t) &\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{1k}\\varphi_k\\\\\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{2k}\\varphi_k\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{nk}\\varphi_k\\\\\n",
    "\\end{pmatrix}\\\\\n",
    "=-[\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{k1}\\psi_k\\varphi_1+\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{k2}\\psi_k\\varphi_2+ \\cdots +\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{kn}\\psi_k\\varphi_n]\\\\\n",
    "+[\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{1k}\\psi_1\\varphi_k+\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{2k}\\psi_2\\varphi_k+ \\cdots +\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}a_{nk}\\psi_n\\varphi_k]\\\\\n",
    "=-\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}\\displaystyle\\sum_{i=1}^{n}(a_{ki}\\psi_k\\varphi_i)+\\displaystyle\\sum_{k=1}^{n}\\displaystyle\\sum_{i=1}^{n}(a_{ik}\\psi_i\\varphi_k)\\\\\n",
    "=0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "故易得： $\\Psi^T(t)\\varphi(t)=$ 常数."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(2)先证充分性：\n",
    "\n",
    "假设存在非奇异的常数矩阵 $C$ ，使得 $\\Psi^T(t)\\Phi(t)=C$，由于 $\\Phi(t)$ 是方程 $x'=A(t)x$ 的基解矩阵，故 $\\Phi^{-1}(t)$ 存在，所以 $\\Psi^T(t)=C\\Psi^{-1}(t)$ ,并且 $det(\\Psi^T(t))=det(C\\Psi^{-1}(t))\\neq0$.\n",
    "\n",
    "因此，$\\Psi(t)$ 为方程 $y'=-A^T(t)y$ 的基解矩阵\n",
    "\n",
    "再证必要性:\n",
    "\n",
    "假设$\\Psi(t)$ 为方程$y'=-A^T(t)y$的基解矩阵，则$\\Psi(t)$的每一个列向量 $\\psi_1(t),\\psi_2(t),\\cdots,\\psi_n(t)$与$\\Phi(t)$的每一个列向量 $\\varphi_1(t),\\varphi_2(t),\\cdots,\\varphi_n(t)$ 满足 $\\psi_i^T(t)\\varphi_j(t)=$ 常数， $i,j=1,2,\\cdots,n.$ 这就是说 $\\Psi^T(t)\\Phi(t)$ 是常数矩阵，记为 $c$， 另外由于 $\\Psi(t),\\Phi(t)$ 分别是基解矩阵，得到 $det(\\Phi(t))\\neq0,det(\\Psi^T(t))\\neq0$, 这样 $detC=det(\\Phi(t))det(\\Psi^T(t))\\neq0$ ,从而 $C$ 是非奇异的。\n",
    "\n",
    "因此，存在非奇异的常数矩阵 $C$ ，使得 $\\Psi^T(t)\\Phi(t)=C$.原命题得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "$A$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
