{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "一、1 设$x(t)和y(t)是区间a\\leq t\\leq b上的连续函数$\n",
    "\n",
    "$证明:如果在区间a\\leq t\\leq b上有\\frac{x(t)}{y(t)}\\neq 常数或\\frac{y(t)}{x(t)}\\neq 常数，则x(t)和y(t)在区间a\\leq t\\leq b上线性无关$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证：由题意用反证法证明：\n",
    "\n",
    "设x(t)，y(t)在区间[a,b]上线性相关，\n",
    "\n",
    "那么将存在不全为零的常数M，N使\n",
    "\n",
    "$$Mx(t)+Ny(t)==0，t属于[a,b]$$\n",
    "\n",
    "$若M\\neq0$，则$\\frac{y(t)}{x(t)},\\frac{x(t)}{y(t)}$为常数\n",
    "\n",
    "由此可知，与已知条件$\\frac{x(t)}{y(t)}\\neq常数或$$\\frac{y(t)}{x(t)}\\neq$常数矛盾。\n",
    "\n",
    "故假设不成立，即证明\n",
    "\n",
    "$\\frac{x()t}{y(t)}\\neq常数或\\frac{y(t)}{x(t)}\\neq常数，则x(t)和y(t)在区间a\\leq t\\leq b$上线性无关。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2.证明非齐次线性微分方程的叠加原理：设$x_1(t),x_2(t)$分别是非齐次线性微分方程\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^nx}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x}{dt^{n-1}}+\\cdot \\cdot \\cdot +a_n(t)x=f_1(t)\\ \\ \\ \\ \\ (1)$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^nx}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x}{dt^{n-1}}+\\cdot \\cdot \\cdot +a_n(t)x=f_2(t)\\ \\ \\ \\ \\ (2)$$\n",
    "\n",
    "的解，则$x_1(t)+x_2(t)$是方程$\\frac{d^nx}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x}{dt^{n-1}}+\\cdot \\cdot \\cdot +a_n(t)x=f_1(t)+f_2(t)$的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：由题知$x_1(t),x_2(t)$分别是方程（1），（2）的解，\n",
    "\n",
    "则$$\\frac{d^nx_1(t)}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x_1(t)}{dt^{n-1}}+\\cdot \\cdot \\cdot +a_n(t)x_1(t)=f_1(t)\\ \\ \\ \\ \\ (3)$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^nx_2(t)}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x_2(t)}{dt^{n-1}}+\\cdot \\cdot \\cdot +a_n(t)x_2(t)=f_2(t)\\ \\ \\ \\ \\ (4)$$\n",
    "\n",
    "（3）+（4）得：\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^n(x_1(t)+x_2(t))}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}(x_1(t)+x_2(t))}{dt^{n-1}}+\\cdot \\cdot \\cdot +a_n(t)(x_1(t)+x_2(t))=f_1(t)+f_2(t)$$\n",
    "\n",
    "即$x_1(t)+x_2(t)$是方程的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "3.已知齐次线性微分方程的基本解组$x_1,x_2$,求下列方程对应的非线性微分方程的通解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(1)$x''-x=cost,x_1=e^t,x_2=e^{-t}$;\n",
    "\n",
    "\n",
    "(3)$x''+4x=tsin2t,x_1=cos2t,x_2=sin2t$;\n",
    "\n",
    "\n",
    "(5)$t^2x''-tx'+x=6t+34t^2,x_1=t,x_2=tlnt$;"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：(1）由题可知\n",
    "令$$x=c_1(t)e^t+c_2(t)e^{-t}$$\n",
    "将其代入方程，可得\n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "c'_1(t)e^t-c'_2(t)e^{-t}=cost,\\\\\n",
    "c'_1(t)e^t+c'_2(t)e^{-t}=0\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "解得\n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "c'_1(t)=\\frac{1}{2}coste^{-t},\\\\\n",
    "c'_2(t)=-\\frac{1}{2}coste^t\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "对其积分得\n",
    "$$\n",
    "c_1(t)=\\frac{sint-cost}{4}e^{-t}+\\gamma_1\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "c_2(t)=-\\frac{sint+cost}{4}e^t+\\gamma_2\n",
    "$$\n",
    "原方程的通解为\n",
    "$$\n",
    "x=\\gamma_1e^t+\\gamma_2e^{-t}-\\frac{1}{2}cost\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "(3)令$x=C_1(t)\\cos 2t+C_2(t)\\sin 2t$\n",
    "\n",
    "带入方程得$$\\cos 2t\\cdot C'_1(t)+\\sin 2t \\cdot C'_2(t)=0\\ \\ \\ \\ \\ （1）$$\n",
    "\n",
    "$$-2\\sin 2t C'_1(t)+x\\cos 2t \\cdot C'_2(t)=t\\sin t\\ \\ \\ \\ \\ （2）$$\n",
    "\n",
    "解得$$C'_1(t)=-\\frac12 t\\sin t \\sin 2t$$,\n",
    "\n",
    "$$C'_2(t)=\\frac12t\\sin t\\cos 2t$$\n",
    "\n",
    "得$$C_1(t)=\\frac14(\\frac13t\\sin 3t+\\frac19\\cos 3t-t\\sin t-\\cos t)+C_1$$,\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$C_2(t)=\\frac14(-\\frac13t\\cos 3t+\\frac19\\sin 3t+t\\cos t-\\sin t)+C_2$$\n",
    "\n",
    "原方程通解为$$x=C_1\\cos 2t+C_2\\sin 2t+\\frac t3\\sin t-\\frac29\\cos t$$\n",
    "\n",
    "(5)方程变形为$$x''-\\frac{1}{t}x'+\\frac{1}{t^2}x=\\frac{6}{t}+34$$\n",
    "\n",
    "令方程的解为$x=t\\cdot C_1'(t)+tlnt\\cdot C_2(t)$,代入方程，可得\n",
    "\n",
    "$$t\\cdot C_1'(t)+tlnt\\cdot C_2(t=0$$,\n",
    "\n",
    "和$$C_1'(t)+(lnt+1)C_2'(t)=\\frac{6}{t}+34$$\n",
    "\n",
    "解得$$C_1'(t)=-lnt(\\frac{6}{t}+34)$$\n",
    "\n",
    "$C_2'(t)=\\frac{6}{t}+34$\n",
    "\n",
    "所以，$C_1(t)=-34(tlnt-t)-3(lnt)^2+C_1$,\n",
    "\n",
    "$$C_2(t)=34t+6lnt+C_2$$\n",
    "\n",
    "原方程的通解为$$x=C_1\\cdot t+C_2tlnt+34t^2+3t(lnt)^2$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "6.假设$x_1(t)\\neq0$是二阶齐次线性微分方程$x''+a_1(t)x'+a_2(t)x=0$的解，这里$a_1(t)和a_2(t)$于区间[a,b]上连续，试证：\n",
    "\n",
    "(1)$x_2(t)$为方程的解的充要条件是\n",
    "\n",
    "$W'[x_1,x_2]+a_1W[x_1,x_2]=0$;\n",
    "\n",
    "(2)方程的通解可表为$x=x_1[c_1\\int \\frac{1}{{x_1}^2}exp(-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds)dt+c_2]$,式中$c_1,c_2为任意常数，t_0,t\\in[a,b]$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：(1)充分性\n",
    "\n",
    "因为$$W'[x_1,x_2]= \\begin{vmatrix} x_1' & x_2' \\\\ x_3' & x_4' \\\\ \\end{vmatrix} + \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1'' & x_2'' \\\\ \\end{vmatrix} = \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1'' & x_2'' \\\\ \\end{vmatrix}$$,\n",
    "\n",
    "$$W'[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]= \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1'' & x_2'' \\\\ \\end{vmatrix}+a_1(t) \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1' & x_2' \\\\ \\end{vmatrix}= \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1''+a_1(t)x_1' & x_2''+a_1(t)x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=0$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "而$x_1(t)\\neq0$是已知方程的解,\n",
    "\n",
    "所以$$\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ -a_2(t)x_1 & x_2''+a_1(t)x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=x_3 \\begin{vmatrix} 1 & x_2 \\\\ -a_2(t) & x_2''+a_1(t)x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=0$$\n",
    "\n",
    "故有$$\\ \\ \\ \\ \\ \\  x_2''+a_1(t)x_2'+a_2(t)x_2=0$$,\n",
    "\n",
    "即$x_2(t)是已知方程的解$\n",
    "\n",
    "必要性 \n",
    "\n",
    "因为$W[x_1,x_2]$是方程的解$x_1(t),x_2(t)$的朗斯基行列式，所以\n",
    "\n",
    "$W'[x_1,x_2]= \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1'' & x_2'' \\\\ \\end{vmatrix}= \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1''+a_2(t)x_1 & x_2''+a_2(t)x_2 \\\\ \\end{vmatrix}= \\begin{vmatrix} 1 & x_2 \\\\ -a_1(t)x_1' & a_1(t)x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=-a_1(t) \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1' & x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=-a_1(t)W[x_1,x_2],$\n",
    "\n",
    "即$W[x_1,x_2]满足W'[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]=0$\n",
    "\n",
    "(2)因为$x_1,x_2$为方程的解，，则由刘维尔公式$ \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1' & x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}$,\n",
    "\n",
    "即$\\ \\ \\ \\ \\ \\  x_1x_2'-x_1'x_2=W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}$,\n",
    "\n",
    "两边都乘$\\frac{1}{x^2}$,则有$\\frac{d(\\frac{x_2}{x_2})}{dt}=\\frac{W(t_0)}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}$,于是\n",
    "\n",
    "$$\\frac{x_2}{x_1}=c_1\\int \\frac{1}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}dt+c_2$$\n",
    "\n",
    "即$$x_2=(c_1\\int \\frac{1}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}dt+c_2)x_1.$$\n",
    "\n",
    "取$c_1=1,c_2=0$,得$$x_2=x_1\\int \\frac{1}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}dt$$\n",
    "\n",
    "又$\\ \\ \\ \\ \\  W(t)= \\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\ x_1' & x_2' \\\\ \\end{vmatrix}=e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}\\neq0$,\n",
    "\n",
    "从而原方程的通解可表示为\n",
    "\n",
    "$$x=x_1[c_1\\int] \\frac{1}{x_1^2}exp(-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds)dt+c_2$$\n",
    "\n",
    "其中$c_1,c_2为常数，t_0，t\\in[a,b].$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A 26/10"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
