{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "P165$\\quad$2.求解下列常系数线性微分方程："
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(12)$x''+6x'+5x=e^2t$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：特征方程为：$$\\lambda''+6\\lambda'+5=0$$  \n",
    "解得特征根为：$$\\lambda _{1}=-1,\\lambda _{2}=-5$$   \n",
    "令方程的一个特解为$x=Ae^{2t}$，  \n",
    "代入方程可得：$$A=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 21}$$  \n",
    "即：$$x=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 21}e^{2t}$$  \n",
    "所以，原方程的通解为：$$x=c_{1}e^{-t}+c_{2}e^{-5t}+\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 21}e^{2t}（ c_{1},c_{2}为任意常数）$$   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(14)$x''+x=sint-cos2t$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：特征方程为：$$\\lambda''+1=0$$   \n",
    "解得特征根为：$$\\lambda _{1}=i,\\lambda _{2}=-i$$      \n",
    "①$x''+x=sint$，   \n",
    "令其的一个特解为：$x=t(Asint+Bcost)$，    \n",
    "带入方程可得：$$A=0,B=-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 2}$$  \n",
    "即：$$x=-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 2}tcost$$  \n",
    "②$x''+x=-cos2t$，    \n",
    "令其的一个特解为：$x=Acos2t+Bsin2t$，    \n",
    "代入方程可得：$$A=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 3}，B=0$$   \n",
    "即：$$x=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 3}cos2t$$  \n",
    "综上，原方程的通解为：$$x=c_{1}cost+c_{2}sint-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 2}tcost+\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 3}cos2t（ c_{1},c_{2}为任意常数）$$   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(16)$x''+9x=tsin3t$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：特征方程为：$$\\lambda''+9=0$$  \n",
    "解得特征根为：$$\\lambda _{1}=3i,\\lambda _{2}=-3i$$\n",
    "取方程的一个特解为：$$x=t[(At+B)cos3t+(Ct+D)sin3t]$$     \n",
    "代入方程可得：$$A=-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 12},D=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 36},B=C=0$$  \n",
    "即：$$x=-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 12}t^{2}cos3t+\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 36}tsin3t$$   \n",
    "所以，方程的通解为：$$x=c_{1}cos3t+c_{2}sin3t-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 12}t^{2}cos3t+\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 36}tsin3t （ c_{1},c_{2}为任意常数）$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4.求下组初值问题的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（1）$x''+9x=6e^{3t},x(0)=x'(0)=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：对方程两边进行拉普拉斯变换可得：$$(s^2+9)X(s)=\\frac{\\mathrm 6}{\\mathrm s-3}$$   \n",
    "由此可得：$$X(s)=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 3}[\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm s-3}-\\frac{\\mathrm s}{\\mathrm s^2+9}]-\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm s^2+9}$$   \n",
    "对上式右端各项查拉普拉斯变换表，可得X(s)的原函数为：$$x(t)=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm 3}(e^{3t}-cos3t-sin3t)$$       \n",
    "即为所要求的解。    "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（2）$x^{(4)}+x=2e^t,x(0)=x'(0)=x''(0)=x'''(0)=1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：对方程两边进行拉普拉斯变换得：$$s^{4}X(s)-s^3-s^2-s-1+X(s)=\\frac{\\mathrm 2}{\\mathrm s-1}$$       \n",
    "由此可得：$$X(s)=\\frac{\\mathrm 1}{\\mathrm s-1}$$        \n",
    "对上式右端查拉普拉斯变换表，可得X（s）的原函数为：$$x(t)=e^t$$         \n",
    "即为所要求的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  18/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
