{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$1.求解下列方程$\n",
    "\n",
    "$(2)xx''-(x')^2+(x')^3=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$x'=y$，直接计算可得$x''=y\\frac{dy}{dx}$，于是原方程化为\n",
    "\n",
    "$$xy\\frac{dy}{dx}-y^2+y^3=0$$\n",
    "\n",
    "得到$$y=0或\\frac{dy}{dx}=\\frac{y-y^2}{x}$$\n",
    "\n",
    "积分后得$$\\frac{y}{1-y}=c_1x,(c_1\\not=0)$$\n",
    "\n",
    "即$$\\frac{x'}{1-x'}=c_1x$$\n",
    "\n",
    "再次积分得$$x+\\frac{1}{c_1}\\ln |x|=t+c_2$$\n",
    "\n",
    "当$y=0时，得到x'=0,即x=c$\n",
    "\n",
    "$综上所述，原方程的通解为$\n",
    "\n",
    "$$x+\\frac{1}{c_1}\\ln |x|=t+c_2或x=c$$\n",
    "\n",
    "这里$c_1,c_2,c$为任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(4)$x''+\\sqrt{1-(x')^2}=0$\n",
    "\n",
    "解：令$x'=y$，直接计算可得$x''=y\\frac{dy}{dx}$，于是原方程化为\n",
    "\n",
    "$$y\\frac{dy}{dx}+\\sqrt{1-y^2}=0$$\n",
    "\n",
    "当$y=\\pm 1$时，即$$x'=\\pm t+c_1$$\n",
    "\n",
    "当$y\\not=\\pm 1$时，方程可化为\n",
    "\n",
    "$$\\frac{ydy}{\\sqrt{1-y^2}}=-dx$$\n",
    "\n",
    "积分后得到$$\\sqrt{1-y^2}=x+c$$\n",
    "\n",
    "即$$\\sqrt{1-x'^2}=x+c或x'=\\pm {\\sqrt{1-(x+c)^2}}$$\n",
    "\n",
    "再次积分得\n",
    "\n",
    "$$当x'=+\\sqrt{1-(x+c)^2}时，arc sin(x+c)=t+c_2,即x=\\sin (t+c_2)-c$$\n",
    "\n",
    "$$当x'=-\\sqrt{1-(x+c)^2}时，arc cos(x+c)=t+c_3,即x=\\cos (t+c_3)-c$$\n",
    "\n",
    "$综上所述，原方程的解为$\n",
    "\n",
    "$$x=\\sin (t+c_2)-c或x=\\cos (t+c_3)-c或x=\\pm t+c_1 $$\n",
    "\n",
    "这里$c,c_1,c_2,c_3$是任意常数"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$(6)x''-{\\frac{1}{t}}x'+(x')^2=0$\n",
    "\n",
    "解：当$x'\\not=0时，方程两边同时除以x'$，则\n",
    "\n",
    "$$\\frac{x''}{x'}-\\frac{1}{t}+x'=0$$\n",
    "\n",
    "即$$d(\\ln |x'|-\\ln |t|+x)=0$$\n",
    "\n",
    "$两边积分的$\n",
    "\n",
    "$$\\ln |{\\frac{x'}{t}}|+x=c_1$$\n",
    "\n",
    "则有$$x'=t(e^{-x+c_1})$$\n",
    "\n",
    "再次积分得$$e^x=e^{c_1}(\\frac{t^2}{2})+c_2$$\n",
    "\n",
    "当$x'=0时，x=c$是原方程的解\n",
    "\n",
    "$综上所述，原方程的解为$\n",
    "\n",
    "$$e^x=e^{c_1}(\\frac{t^2}{2})+c_2或x=c$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2.用幂级数解法下列方程$\n",
    "\n",
    "$(2)(1-t)x''+x=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：设$x=a_0+a_1t+a_2t^2+a_3t^3+\\cdots +a_nt^n+\\cdots$是方程的解，这里$a_i(i=0,1,2,\\cdots,n,\\cdots)$是待定常数，将它对$x$微分两次，有\n",
    "\n",
    "$$x'=a_1+2a_2t+3a_3t^2+\\cdots+na_nt^{n-1}+\\cdots$$\n",
    "\n",
    "$$x''=2a_2+3·a_3t+\\cdots+n(n-1)t^{n-2}+\\cdots$$\n",
    "\n",
    "将$x,x',x''$$的表达式带入方程合并$t$的同次幂的项，并令各项系数等于零，得到\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}a_0+2a_2=0\\\\a_1-2a_2+3·2a_3=0\\\\n(n-1)a_n-(n-1)(n-2)a_{n-1}+a_{n-2}=0\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "由于本题设有初值条件，所以求出的应该是方程的通解。因此需找到两个线性无关的解\n",
    "\n",
    "设$x_1(t)和x_2(t)是满足初值条件x_1(0)=0,x'_1(0)=1,x_2(0)=1,x'_2(0)=0$的两个解\n",
    "\n",
    "对于$x_1(t),显然有a_0=0,a_1=1$带入上式得到\n",
    "\n",
    "$$a_2=0,a_3=\\frac{-1}{3·2},a_4=\\frac{-1}{4·3}=\\frac{-2}{4·3·2},a_5=\\frac{-5}{5·4·3·2},\\cdots,a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$$\n",
    "\n",
    "即$$x_1(t)=t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5\\cdots$$\n",
    "\n",
    "对于$x_2(t),有a_0=1,a_1=0$带入得到\n",
    "\n",
    "$$a_2=-\\frac{1}{2},a_3=\\frac{-1}{3·2},a_4=\\frac{-1}{4·3·2}\\cdots,a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$$\n",
    "\n",
    "即$$x_2(t)=1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\cdots$$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}x&=c_1x_1(t)+c_2x_2(t)\\\\&=c_1(t-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5\\cdots)+c_2(1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4\\cdots)\\end{aligned}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2.将下面的初值问题化为与之等价的一阶方程组的初值问题$\n",
    "\n",
    "(3)$\\begin{cases}x''+5y'-7x+6y=e^t\\\\y''-2y+13y'-15x=\\cos t\\end{cases}\n",
    "\\\\x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$w_1=x,w_2=x',w_3=y,w_4=y'$，则原方程组\n",
    "\n",
    "$$\\begin{pmatrix}w_1\\\\w_2\\\\w_3\\\\w_4\\\\\\end{pmatrix}=\\begin{pmatrix}0&1&0&0\\\\7&0&-6&-5\\\\0&0&0&1\\\\15&0&2&-13\\\\\\end{pmatrix}\\begin{pmatrix}w_1\\\\w_2\\\\w_3\\\\w_4\\\\\\end{pmatrix}+\\begin{pmatrix}0\\\\e^t\\\\0\\\\{\\cos t}\\\\\\end{pmatrix}$$\n",
    "\n",
    "初值条件为$w_1(0)=1,w_2(0)=0,w_3(0)=0,w_4(0)=1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$3.试用逐步逼近法求方程组$\n",
    " $$x'={\\left[\\begin{matrix}0&1\\\\-1&0\\\\\\end{matrix}\\right]}x$$\n",
    "$满足初值条件$\n",
    " $x(0)=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]$的第三次近似解"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$解：$$$\\varphi_0(t)=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]$$\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}\\varphi_1(t)&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\int_{1}^{0}\\mathrm {{\\left[\\begin{matrix}0&1\\\\-1&0\\\\\\end{matrix}\\right]}{\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]}}\\mathrm{d} s\\\\&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\int_{0}{t}\\mathrm {\\left[\\begin{matrix}1\\\\0\\\\\\end{matrix}\\right]}\\mathrm{d} s\\\\&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\left[\\begin{matrix}t\\\\0\\\\\\end{matrix}\\right]\\\\&=\\left[\\begin{matrix}t\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}\\varphi_2(t)&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\int_{0}^{t}\\mathrm {{\\left[\\begin{matrix}0&1\\\\-1&0\\\\\\end{matrix}\\right]}{\\left[\\begin{matrix}t\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]}}\\mathrm{d} t\\\\&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\int_{0}{t}\\mathrm {\\left[\\begin{matrix}1\\\\-t\\\\\\end{matrix}\\right]}\\mathrm{d} t\\\\&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\left[\\begin{matrix}t\\\\-\\frac{1}{2}t^2\\\\\\end{matrix}\\right]\\\\&=\\left[\\begin{matrix}t\\\\1-\\frac{1}{2}t^2\\\\\\end{matrix}\\right]\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$$\\begin{aligned}\\varphi_3(t)&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\int_{0}^{t}\\mathrm {{\\left[\\begin{matrix}0&1\\\\-1&0\\\\\\end{matrix}\\right]}{\\left[\\begin{matrix}s\\\\1-\\frac{1}{2}s^2\\\\\\end{matrix}\\right]}}\\mathrm{d} s\\\\&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\int_{0}^{t}\\mathrm {{\\left[\\begin{matrix}1-\\frac{1}{2}s^2\\\\-s\\\\\\end{matrix}\\right]}}\\mathrm {d} s\\\\&=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]+\\left[\\begin{matrix}t-\\frac{1}{6}t^3\\\\-\\frac{1}{2}t^2\\\\\\end{matrix}\\right]\\\\&=\\left[\\begin{matrix}t-\\frac{1}{6}t^3\\\\1-\\frac{1}{2}t^2\\\\\\end{matrix}\\right]\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "所以，满足初值条件$x(0)=\\left[\\begin{matrix}0\\\\1\\\\\\end{matrix}\\right]$的第三次近似解是\n",
    "\n",
    "$$\\varphi_3(t)=\\left[\\begin{matrix}t-\\frac{1}{6}t^3\\\\1-\\frac{1}{2}t^2\\\\\\end{matrix}\\right]$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2015750230柳霁珊$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A+  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
