{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$习题4.3$$\n",
    "\n",
    "$1.求解下列方程：$\n",
    "\n",
    "$(2)xx\"-(x')^2+(x')^3=0;$\n",
    "\n",
    "$解：$\n",
    "\n",
    "$该方程属于不显含t的类型，令x'=y则有：$\n",
    "\n",
    "$$x\"=\\frac{dy}{dx}x'$$\n",
    "\n",
    "$即$\n",
    "\n",
    "$$x\"=y\\frac{dy}{dx}$$\n",
    "\n",
    "$原方程变为：$\n",
    "\n",
    "$$xy\\frac{dy}{dx}-y^2+y^3=0.$$\n",
    "\n",
    "$解得：$\n",
    "\n",
    "$$y=0或\\frac{dy}{dx}=\\frac{y-y^2}{x}=0.$$\n",
    "\n",
    "$积分，得：$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{y}{1-y}=\\tilde{c}x.$$\n",
    "\n",
    "$即$\n",
    "\n",
    "$$y=\\frac{\\tilde{c}x}{1+\\tilde{c}x},$$\n",
    "\n",
    "$从而：$\n",
    "\n",
    "$$x'=\\frac{\\tilde{c}x}{1+\\tilde{c}x},$$\n",
    "\n",
    "$对x'积分，得：$\n",
    "\n",
    "$$x+\\frac{1}{\\tilde{c}}ln|x|=t+c_2.$$\n",
    "\n",
    "$当y=0时，即$\n",
    "\n",
    "$$x'=0,所以x=c.$$\n",
    "\n",
    "$综合以上，方程的通解为：$\n",
    "\n",
    "$$x+c_1ln|x|=t+c_2,或x=c.(其中c_1,c_2,c为任意常数。）$$\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$(4)x\"+\\sqrt{1-(x')^2}=0;$\n",
    "\n",
    "$解：$\n",
    "\n",
    "$该方程不显含t、x，可令x'=y则有：$\n",
    "\n",
    "$$x\"=\\frac{dy}{dx}x'$$\n",
    "\n",
    "$即$\n",
    "\n",
    "$$x\"=y\\frac{dy}{dx}$$\n",
    "\n",
    "$原方程变为：$\n",
    "\n",
    "$$y\\frac{dy}{dx}+\\sqrt{1-y^2}=0.$$\n",
    "\n",
    "$当y\\neq\\pm1时，有$\n",
    "\n",
    "$\\frac{ydy}{\\sqrt{1-y^2}}=-dy.$\n",
    "\n",
    "$积分，得：$\n",
    "\n",
    "$$\\sqrt{1-y^2}=x+c,$$\n",
    "\n",
    "$所以$\n",
    "\n",
    "$$x'=\\pm\\sqrt{1-(x+c)^2}.$$\n",
    "\n",
    "$再次积分，得：$\n",
    "\n",
    "$$x=\\sin (c_1+t)+c_2或者x=\\cos (c_1+t)+c_2.$$\n",
    "\n",
    "$当y=\\pm 1时，x'=\\pm1,$\n",
    "\n",
    "$从而，$\n",
    "\n",
    "$$x=\\pm t+c.$$\n",
    "\n",
    "$综合以上，方程的通解为：$\n",
    "\n",
    "$$x=x=\\sin (c_1+t)+c_2或者x=\\cos (c_1+t)+c_2、x=\\pm t+c.（其中c_1,c_2,c_3为任意常数。）$$\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$(6)x\"-\\frac{1}{t}x'+(x')^2=0(提示：方程两端除以x').$\n",
    "\n",
    "$解：$\n",
    "\n",
    "$当x'\\neq0时，方程两边同除以x',则有：$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{x\"}{x'}-\\frac{1}{t}+x'=0.$$\n",
    "\n",
    "$即$\n",
    "\n",
    "$$d(ln|x'|-ln|t|+x)=0$$\n",
    "\n",
    "$积分，得：$\n",
    "\n",
    "$$ln|\\frac{x'}{t}|+x=c_1.$$\n",
    "\n",
    "$解出x':$\n",
    "\n",
    "$$x'=t(e^{-x+c_1}.$$\n",
    "\n",
    "$再次积分，有：$\n",
    "\n",
    "$$e^x=e^{c_1}(\\frac{t^2}{2})+c_2.$$\n",
    "\n",
    "$即$\n",
    "\n",
    "$$e^x=c_1'(\\frac{t^2}{2})+c_2.$$\n",
    "\n",
    "$当x'=0时，有$\n",
    "\n",
    "$$x=c.$$\n",
    "\n",
    "$综合以上，方程的通解为：$\n",
    "\n",
    "$$e^x=c_1'(\\frac{t^2}{2})+c_2，或者x=c.（其中c_1,c_2,c为任意常数。）$$\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$2.用幂级数解法求解下列方程：$\n",
    "\n",
    "$(2)(1-t)x\"+x=0;$\n",
    "\n",
    "$解:$\n",
    "\n",
    "$化简方程：$\n",
    "\n",
    "$$x\"+\\frac{x}{1-t}=0.$$\n",
    "\n",
    "$此时,tp(t)=0,t^2q(t)=\\frac{t^2}{1-t},故存在幂级数解.$\n",
    "\n",
    "$设x=a_0+a_1t+a_2t^2+…a_nt^n…是方程的解，则：$\n",
    "\n",
    "$$x'=a_1+2a_2t+3a_3t^3+…+na_nt^{n-1}+….$$\n",
    "\n",
    "$$x\"=2a-2+3*2a_3t+…+n(n-1)a_nt^{n-2}+…$$\n",
    "\n",
    "$将x、x'、x\"的表达式代入原方程，比较同此次幂函数，得：$\n",
    "\n",
    "$$2a_2+a_0=0,3*2a_3-2a_2+a_1=0,$$\n",
    "\n",
    "$$k(k-1)a_k-(k-1)(k-2)a_{k-1}+a_{k-2}=0,k>3$$\n",
    "\n",
    "$进而找两个线性无关的解：$\n",
    "\n",
    "$设x_1(t)和x_2(t)是满足初值条件x_1(0)=0,x'_1(0)=1,x_2(0)=1,x'_2(0)=0的两个解$\n",
    "\n",
    "$对于x_1(t)，有a_0=0,a_1=1，将其代入k(k-1)a_k-(k-1)(k-2)a_{k-1}+a_{k-2}=0，可得：$\n",
    "\n",
    "$a_2=0,a_3=-\\frac{1}{1*2*3},a_4=-\\frac{1}{3*4}=-\\frac{2}{1*2*3*4},a_5=-\\frac{5}{1*2*3*4*5},...a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$\n",
    "\n",
    "$即：$\n",
    "\n",
    "$$x_1(t)=t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-...$$\n",
    "\n",
    "$对于x_2(t)有a_0=1,a_1=0，代入k(k-1)a_k-(k-1)(k-2)a_{k-1}+a_{k-2}=0，可得：$\n",
    "\n",
    "$a_2=-\\frac{1}{2},a_3=-\\frac{1}{1*2*3},a_4=-\\frac{1}{1*2*3*4},...a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$\n",
    "\n",
    "$即：$\n",
    "\n",
    "$$x_2(t)=1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-...$$\n",
    "\n",
    "$综合以上，方程的通解为$\n",
    "\n",
    "$$x=c_1x_1(t)+c_2x_2(t)=c_1(t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-...)+c_2(1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-...)$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$习题5.1$$\n",
    "\n",
    "$2.将下面的初值问题化为与之等价的一阶方程组的初值问题：$\n",
    "\n",
    "$(3)\\begin{cases}x\"+5'-7x+6y=e^t,\\\\y\"-2y+13y'-15x=\\cos t\\end{cases},$\n",
    "\n",
    "$\\quad\\quad\\quad x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1.$\n",
    "\n",
    "$\\quad\\quad\\quad(提示：令w_1=x,w_2=x',w_3=y,w_4=y'.)$\n",
    "\n",
    "$解：$\n",
    "\n",
    "$令w_1=x,w_2=x',w_3=y,w_4=y'，原问题可化为：$\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}w_1'=x=w_2\\\\ w_2'=x\"=-5w_4+7w_1-6w_3+e^t,\\\\ w_3'=y'=w_4,\\\\ w_4'=y\"=2w_3-13w_4+15w_1+cos t\\end{cases},$$\n",
    "\n",
    "$而且$\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}w_1(0)=x(0)=1\\\\w_2(0)=x'(0)=0\\\\ w_3(0)=y(0)=0\\\\ w_4(0)=y'(0)=1\\end{cases},$$\n",
    "\n",
    "$即$\n",
    "\n",
    "$$w'=\\begin{bmatrix}0&1&0&0\\\\7&0&-6&-5\\\\0&0&0&1\\\\15&0&2&-13\\end{bmatrix}w+\\begin{bmatrix}0\\\\e^t\\\\0\\\\\\cos t\\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$$w(0)=\\begin{bmatrix}1\\\\0\\\\0\\\\1\\end{bmatrix},其中w=\\begin{bmatrix}w_1\\\\w_2\\\\w_3\\\\w_4\\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$3.试用逐步逼近法求方程组$\n",
    "\n",
    "$\\quad\\quad\\quad x'=\\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0\\end{bmatrix}x,$\n",
    "\n",
    "$满足初值条件$\n",
    "\n",
    "$\\quad\\quad\\quad x(0)=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$的第三次近似解.$\n",
    "\n",
    "$解：$\n",
    "\n",
    "$\\psi_0(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$\\psi_1(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}+\\int_0^t\\mathrm {\\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}}\\,\\mathrm{d}s=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}t\\\\0\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}t\\\\1\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$\\psi_2(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}+\\int_0^t\\mathrm {\\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}s\\\\1\\end{bmatrix}}\\,\\mathrm{d}s=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}t\\\\{-\\frac{t^2}{2}}\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}t\\\\{1-\\frac{t^2}{2}}\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$\\psi_3(t)=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}+\\int_0^t\\mathrm {\\begin{bmatrix}0&1\\\\-1&0\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}s\\\\{1-\\frac{s^2}{2}}\\end{bmatrix}}\\,\\mathrm{d}s=\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}{t-\\frac{t^3}{6}}\\\\{1-\\frac{t^2}{2}}\\end{bmatrix}.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
