{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$1.求解下列方程：$  \n",
    "$(2)xx''-(x')^2+(x')^3=0;$  \n",
    "$解：方程不显含t，令y=x',则方程变为xy\\frac{dy}{dx}-y^2+y^3=0,得到y=0或\\frac{dy}{dx}=\\frac{y-y^2}{x},$  \n",
    "$积分后得到\\frac{y}{1-y}=\\overline{c}x(\\overline{c}\\neq0),$  \n",
    "$即y=\\frac{\\overline{c}x}{1+\\overline{c}x},从而x'=\\frac{\\overline{c}x}{1+\\overline{c}x},$  \n",
    "$积分得x+\\frac{1}{\\overline{c}}\\ln|x|=t+c_2.$  \n",
    "$即方程有解x+c_1\\ln|x|=t+c_2.$  \n",
    "$当y=0时得x'=0,故x=c.$  \n",
    "$综上，方程的解为x+c_1\\ln|x|=t+c_2或x=c,其中c_1,c_2,c是任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(4)x''+\\sqrt{1-(x')^2}=0;$  \n",
    "$解：方程不显含t,x,令y=x',则方程化为y\\frac{dy}{dx}+\\sqrt{1-y^2}=0.$  \n",
    "$当y\\neq\\pm1时，方程又可以变形为\\frac{ydy}{\\sqrt{1-y^2}}=-dx,$  \n",
    "$积分后得到\\sqrt{1-y^2}=x+c,$  \n",
    "$即\\sqrt{1-x'^2}=x+c,故x'=\\pm\\sqrt{1-(x+c)^2},再次积分得$  \n",
    "$1'\\quad当x'=\\sqrt{1-(x+c)^2}时,x=\\sin{(t+c_1)}+c_2;$  \n",
    "$2'\\quad当x'=-\\sqrt{1-(x+c)^2}时,x=\\cos(t+c_1)+c_2.$  \n",
    "$当y=\\pm1时x'=\\pm1,从而x=\\pm t+c.$  \n",
    "$综上所述，原方程的解为x=\\sin(t+c_1)+c_2或x=\\cos(t+c_1)+c_2,以及x=\\pm t+c,其中c_1,c_2,c为任意常数.$  \n",
    "\n",
    "$(6)x''-\\frac{1}{t}x'+(x')^2=0$  \n",
    "$解：当x'\\neq0时，方程两边同除以x',则得到\\frac{x''}{x'}-\\frac{1}{t}+x'=0,即$  \n",
    "$d(\\ln|x'|-\\ln|t|+x)=0,$  \n",
    "$积分可得\\ln|\\frac{x'}{t}|+x=c_1,$  \n",
    "$解出x',则有x'=t(e^{-x+c_1}),再次积分可得e^x=e^{c_1}(\\frac{t^2}{2})+c_2.$  \n",
    "$由于c_1,c_2为任意常数，所以可以写为e^x=c'_1(t^2+c'^2).$  \n",
    "$当x'=0时，即得x=c,显然它也是原方程的解.$  \n",
    "$综上，方程的解为e^x=c'_1(t^2+c'_2)或x=c.$  \n",
    "\n",
    "$2.用幂级数解法求解下列方程：$  \n",
    "$(2)(1-t)x''+x=0;$  \n",
    "$解：方程可化为x''+\\frac{x}{1-t}=0,因tp(t)=0,t^2q(t)=\\frac{t^2}{1-t},故存在幂级数解.$  \n",
    "$设x=a_0+a_1t+a_2t^2+a_3t^3+\\cdots+a_nt^n+\\cdots是方程的解，则$  \n",
    "$x'=a_1+2a_2t+3a_3t^2+\\cdots+na_nt^{n-1}+\\cdots,$  \n",
    "$x''=2a_2+3·2a_3t+\\cdots+n(n-1)a_nt^{n-2}+\\cdots.$  \n",
    "$将x、x'、x''的表达式代入原方程，比较同次幂级数，可得$  \n",
    "$$2a_2+a_0=0,3·2a_3-2a_2+a_1=0,$$  \n",
    "$$k(k-1)a_k-(k-1)(k-2)a_{k-1}+a_{k-2}=0,k>3.\\quad[1]$$  \n",
    "$本方程的解应该为通解，为此，需要找到两个线性无关的解.$  \n",
    "$设x_1(t)和x_2(t)是满足初值条件x_1(0)=0,x'_1(0)=1,x_2'(0)=0的两个解$  \n",
    "$对于x_1(t),显然有a_0=0,a_1=1,代入[1]式，可得$  \n",
    "$a_2=0,a_3=\\frac{-1}{1·2·3},a_4=\\frac{-1}{3·4}=\\frac{-2}{1·2·3·4}，a_5=\\frac{-5}{1·2·3·4·5},\\cdots,a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)},$  \n",
    "$也就是x_1(t)=t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-\\cdots,$  \n",
    "$对于x_2(t),显然有a_0=1,a_1=0,代入[1]式可得$  \n",
    "$a_2=-\\frac{1}{2},a_3=\\frac{-1}{1·2·3},a_4=\\frac{-1}{1·2·3·4},\\cdots,$  \n",
    "$a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)},$  \n",
    "$也就是x_2(t)=1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\cdots,$  \n",
    "$所以方程的通解为$  \n",
    "$x=c_1x_1(t)+c_2x_2(t)=c_1(t-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-\\cdots)+c_2(1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\cdots).$  \n",
    "\n",
    "$2.将下面的初值问题化为与之等价的一阶方程组的初值问题：$  \n",
    "$(3)\\begin{cases}\n",
    "x''+5y'-7x+6y=e^t,\\\\\n",
    "y''-2y+13y'-15x=\\cos t,\\\\\n",
    "\\end{cases}$\n",
    "$$x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1.$$  \n",
    "$解：令\\omega_1=x,\\omega_2=x',\\omega_3=y,\\omega_4=y',则原初值问题可化为：$  \n",
    "$\\begin{cases}\n",
    "\\omega_1'=x'=\\omega_2\\\\\n",
    "\\omega_2'=x''=-5\\omega_4+7\\omega_1-6\\omega_3+e^t\\\\\n",
    "\\omega_3'=y'=\\omega_4\\\\\n",
    "\\omega_4'=y''=2\\omega_3-13\\omega_4+15\\omega_1+\\cos t\\\\\n",
    "\\end{cases}且\\begin{cases}\n",
    "\\omega_1(0)=x(0)=1\\\\\n",
    "\\omega_2(0)=x'(0)=0\\\\\n",
    "\\omega_3(0)=y(0)=0\\\\\n",
    "\\omega_4(0)=y'(0)=1\\\\\n",
    "\\end{cases}$  \n",
    "$即\\omega'= \\begin{bmatrix}\n",
    "0&1&0&0\\\\\n",
    "7&0&-6&-5\\\\\n",
    "0&0&0&1\\\\\n",
    "15&0&2&-13\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}\\omega+\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "e^t\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "\\cos t\\\\\n",
    "\\end{bmatrix},\\omega(0)=\\begin{bmatrix}\n",
    "1\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}$  \n",
    "$其中\\omega=\\begin{bmatrix}\n",
    "\\omega_1\\\\\n",
    "\\omega_2\\\\\n",
    "\\omega_3\\\\\n",
    "\\omega_4\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}.$  \n",
    "\n",
    "$3.试用逐步逼近法求方程组$  \n",
    "$$x'=\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}x,$$  \n",
    "$满足初值条件$  \n",
    "$$x(0)=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}$$  \n",
    "$的第三次近似解.$  \n",
    "$解：\\psi_0(t)=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix};$  \n",
    "$\\psi_1(t)=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}ds=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix};$  \n",
    "$\\psi_2(t)=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "s\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}ds=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "-\\frac{t^2}{2}\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1-\\frac{t^2}{2}\\\\\n",
    "\\end{bmatrix};$  \n",
    "$\\psi_3(t)=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\int_0^t\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}\n",
    "s\\\\\n",
    "1-\\frac{s^2}{2}\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}ds=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}+\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{t^3}{6}\\\\\n",
    "-\\frac{t^2}{2}\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}=\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{t^3}{6}\\\\\n",
    "1-\\frac{t^2}{2}\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}.$  \n",
    "$所以，满足初值条件x(0)=\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}的第三次近似解为$  \n",
    "$$\\psi_3(t)=\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{t^3}{6}\\\\\n",
    "1-\\frac{t^2}{2}\\\\\n",
    "\\end{bmatrix}.$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
