{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2.求下列方程的解："
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（8）$（x+2y）\\mathrm d x+x\\mathrm d x=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：$2xy\\mathrm d x+x^2\\mathrm d y+\\mathrm d y=0$  \n",
    "\n",
    "$\\mathrm d (x^2 y)+\\mathrm d y=0$  \n",
    "\n",
    "$\\mathrm d (x^2 y+y)=0$  \n",
    "\n",
    "所以$\\mathrm d(x^2 y+y)=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（9）$[x\\cos (x+y)+\\sin (x+y)]\\mathrm d x+x\\cos (x+y)\\mathrm d y=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：$M=x\\cos(x+y)+\\sin(x+y),N=x\\cos(x+y)$  \n",
    "\n",
    "由$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=\\frac{\\partial N}{\\partial x}=\\cos(x+y)-x\\sin(x+y)$  \n",
    "\n",
    "所以通解为$\\int[x\\cos(x+y)+\\sin(x+y)]\\mathrm d x+\\int[x\\cos(x+y)-\\frac{\\partial}{\\partial y}\\int[x\\cos(x+y)+\\sin(x+y)]\\mathrm x]\\mathrm d y=c$  \n",
    "\n",
    "即$x\\sin(x+y)=c$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(10)${(ycosx-xsinx)}{\\mathrm d x}+{(ysinx+xcosx)}{\\mathrm d y}=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：设 $M=ycosx-xcos$,$N=ysinx+cosx$,$\\quad \\frac{\\partial M}{\\partial y}\\neq \\frac{\\partial N}{\\partial x}$  \n",
    "\n",
    "$\\frac{\\quad \\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{M}=1$  \n",
    "\n",
    "方程有积分因子：$\\mu=e^{\\int\\mathrm d y}=e^y$两边乘$\\mu$得：  \n",
    "\n",
    "方程$e^y(ycosx-xsinx)\\mathrm d x+e^y(ysinx+xcosx)\\mathrm d y=0$为恰当方程  \n",
    "\n",
    "因此，$e^ysinx(y-1)+e^ycosx=c$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(11)$x(4y\\mathrm dx+2x\\mathrm d y)+y^3(3y\\mathrm d x+5x\\mathrm d y)=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：两边同时乘以$x^2y$得  \n",
    "\n",
    "$（4x^3y^2\\mathrm d x+2x^4y\\mathrm d y)+(3x^2y^5\\mathrm d x+5x^3y\\mathrm d y)=0$  \n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\mathrm d (x^4y^2)+\\mathrm d (x^3y^5)=0$所以，方程的通解为$x^4y^2+x^3y^5=c$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4.证明：必要性  若方程为线性方程，则  \n",
    "\n",
    "$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}Q(x)=P(x)y+Q(x)$ \n",
    "\n",
    "有积分因子$\\mu(x)=e^{-\\int P(x)\\mathrm d x}$  \n",
    "\n",
    "$\\mu(x)$只与x有关  \n",
    "\n",
    "充分性   若该方程有只与x有关的积分因子$\\mu(x)$  \n",
    "\n",
    "那么$\\mu(x)\\mathrm d y-\\mu(x)f(x,y)\\mathrm d x=0$是恰当微分方程，  \n",
    "\n",
    "从而$\\frac{\\partial(-\\mu(x)f(x,y))}{\\partial y}=\\frac{\\mathrm d \\mu(x)}{\\mathrm d x}$,$\\frac{\\partial f}{\\partial y}=-\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}$  \n",
    "\n",
    "$f=-\\int\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}\\mathrm d y+Q(x)=-\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}y+Q(x)=P(x)y+Q(x)$  \n",
    "\n",
    "其中$P(x)=\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}$  \n",
    "\n",
    "方程化为$\\mathrm d y-(P(x)y+Q(x))\\mathrm d x=0$方程为一阶线性方程"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "8、求出在伯努利方程中的积分因子。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：已知伯努利方程为：$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=P(x)y+Q(x)y^n,y\\neq 0$  \n",
    "\n",
    "两边同乘$y^-n$,令$z=y^-n$  \n",
    "\n",
    "$\\frac{\\mathrm d z}{\\mathrm d x}=(1-n)P(x)z+(1-n)Q(x)$，线性方程有积分因子  \n",
    "\n",
    "$\\mu =e^{-\\int(1-n)P(x)\\mathrm d x}=e^{(n-1)\\int P(x)\\mathrm d x}$  \n",
    "\n",
    "故原方程的积分因子为：$\\mu=e^{-\\int(1-n)P(x)\\mathrm d x}=e^{(n-1)\\int P(x)\\mathrm d x}$  "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "1、求解下列方程。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "1）$xy'^3=1+y'$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$\\frac{d y}{d x}=y'=p=\\frac{1}{t}$  \n",
    "\n",
    "则$x=(1+\\frac{1}{t})t^3=t^3+t^2$  \n",
    "\n",
    "从而$y=\\int pd x+c=\\int \\frac{1}{t}d (t^3+t^2)+c=\\int (3t+2)d t+c=\\frac{3}{2}t^3+2t+c$  \n",
    "\n",
    "$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x=t^3+t^2\\\\\n",
    "y=\\frac{3}{2}t^2+2t+c\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2）$y'^3-x^3(1-y')=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$\\frac{d y}{d x}=y'=p=tx$,则$(tx^3)-x^3(1-tx)=0$,即$x=\\frac{t^3-1}{t}=t^2-\\frac{1}{t}$  \n",
    "\n",
    "从而$y=\\int pd x+c=\\int t(t^2-\\frac{1}{t})d (t^2-\\frac{1}{t})+c\n",
    "=\\int (t^3-1)(2t+\\frac{1}{t^2})d t +c\n",
    "=\\int (2t^4-t-\\frac{1}{t^2})d t+c\n",
    "=\\frac{2}{5}t^5-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{1}{t}+c$  \n",
    "\n",
    "$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x=t^2-\\frac{1}{t}\\\\\n",
    "y=\\frac{3}{5}t^5-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{1}{t}+c\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "3)$y=y'^2e^{y'}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$\\frac{d y}{d x}=y'=p$,则$y=p^2e^p$  \n",
    "  \n",
    "  从而$\\begin{aligned}x&=\\int \\frac{1}{p}d (p^2e^p)+c\\\\&=\\int \\frac{1}{p}(2pe^p+p^2e^p)d p+c\\\\&=\\int (2e^p+pe^p)d p+c\\\\&=1+pe^p+c\\end{aligned}$  \n",
    "  $\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x=(1+p)e^p+c\\\\\n",
    "y=y^2e^p\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4)$y(1+y'^2)=2a$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$\\frac{d y}{d x}=y'=tg\\phi$$,则$$y=\\frac{2a}{1+tg^2\\mu}=\\frac{2a}{sec^2\\phi}=2a（cos\\phi)^2$  \n",
    "\n",
    "从而$x=\\int \\frac{1}{p}d y+c=\\int \\frac{1}{tg\\phi}d (2acos^2\\phi)+c=-4a\\int cos^2yd \\phi+c=-4a\\int \\frac{1+cos2\\phi}{2}+c=-a(2\\phi+sin2\\phi)+c$  \n",
    "\n",
    "$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x=-a(2\\phi+sin2\\phi)+c\\\\\n",
    "y=2acos^2\\phi\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "5)$x^2+y'^2=1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$\\frac{\\rm d y}{\\rm d x}=y'=p=cost$,则$x=\\sqrt{1-cos^2t}=sint$,所以$\n",
    "\\begin{aligned}y&=\\int{cost}{\\rm d}(sint)+c\\\\&=\\int{cos^2t}{\\rm d}t+c\\\\&=\\int{\\frac{1+cos2t}{2}}{\\rm d}t+c\\\\&=\\frac{1}{2}t+\\frac{1}{4}sin2t+c\\end{aligned}\n",
    "  $  \n",
    "  于是求得方程组参数形式的通解为$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x=sint\\\\\n",
    "y=\\frac{1}{2}t+\\frac{1}{4}sin2t+c\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "6）$y^2(y'-1)=(2-y')^2$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$2-y'=yt$,则$1-y'=yt-1$，得$y=t=\\frac{1}{t}$  \n",
    "\n",
    "所以${\\mathrm d x}={\\frac{\\rm d y}{2-yt}}=\\frac{{\\rm d}(t+{\\frac{1}{t}})}{2-t(t+{\\frac{1}{t}})}=\\frac{(1-t^{-2}){\\rm d}t}{1-t^2}=\\frac{t^2-1}{t^2(1-t^2)}{\\rm d}t=-{\\frac{1}{t^2}}{\\rm d}t$从而$x=\\int{(-\\frac{1}{t^2}){\\rm d}t}+c={\\frac{1}{t}}+c$  \n",
    "\n",
    "于是求得方程参数形式的通解为$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x=\\frac{1}{t}+c\\\\\n",
    "y=t+\\frac{1}{t}\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$\n",
    "因此方程的通解为$y=\\frac{1}{x-c}+x-c$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>A+ 26/9"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
