{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 一、9月19日作业\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 1.设f(x,y)及$\\frac{\\partial{f}}{\\partial{y}}$连续,试证方程$dy-f(x,y)dx=0$为线性微分方程的充要条件是它有仅依赖于x的积分因子。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：首先，充分性：设$\\frac{\\partial{f}}{\\partial{y}}$有仅依赖于x的积分因子，则积分因子只依赖于x，\n",
    "故存在某个$\\varphi(x)$满足\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\frac{\\partial{M}}{\\partial{y}}-\\frac{\\partial{N}}{\\partial{x}}}{\\partial{N}}=\\frac{-\\frac{\\partial{f}}{\\partial{y}}-0}{1}=\\varphi(x),$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{f}}{\\partial{y}}=-\\varphi(x)$$\n",
    "\n",
    "对上式进行积分，得 \n",
    "\n",
    "$$f(x,y)=-\\varphi(x)y+h(x),$$这里h(x)是关于x的任意可微函数。这样，原方程可写成\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dy}{dx}=-\\varphi(x)y+h(x),$$\n",
    "\n",
    "这证明了原方程是线性的。\n",
    "\n",
    "必要性：设方程$dy-f(x,y)dx=0$是线性微分方程。即存在$g(x),h(x)$使得\n",
    "\n",
    "$$f(x,y)=yg(x)+h(x).$$  这样$M=-f(x,y)=-yg(x)-h(x),N=1,$  \n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\frac{\\partial{M}}{\\partial{y}}-\\frac{\\partial{N}}{\\partial{x}}}{\\partial{N}}=\\frac{-g(x)}{1}=-g(x),$$\n",
    "\n",
    "所以，方程具有积分因子$$\\mu=e^{\\int -g(x)dx}$$它只依赖于x。\n",
    "\n",
    "综上，命题得证。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 2.求出伯努利方程的积分因子。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：对于伯努利方程\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dy}{dx}=P(x)y+Q(x)y^n，$$\n",
    "\n",
    "用$y^{-n}$乘以两边，得到\n",
    "\n",
    "$$y^{-n}\\frac{dy}{dx}=y^{1-n}P(x)+Q(x),$$\n",
    "\n",
    "引入变量代换\n",
    "\n",
    "$$z=y^{1-n},$$  \n",
    "\n",
    "从而\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dz}{dx}=(1-n)y^{-n}\\frac{dy}{dx}.$$\n",
    "\n",
    "以上方程联立得\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dz}{dx}=(1-n)P(x)z+(1-n)Q(x),$$\n",
    "\n",
    "即   \n",
    "\n",
    "$$[(1-n)P(x)z+(1-n)Q(x)]dx-dz=0$$\n",
    "\n",
    "这里\n",
    "$M=[(1-n)P(x)z+(1-n)Q(x)],N=-1.$\n",
    "   \n",
    "故\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\frac{\\partial{M}}{\\partial{y}}-\\frac{\\partial{N}}{\\partial{x}}}{\\partial{N}}=(1-n)P(x),$$\n",
    "\n",
    "故方程有只关于x的积分因子\n",
    "\n",
    "$$\\mu=e^{\\int (1-n)P(x)dx}$$\n",
    "\n",
    "即伯努利方程的积分因子为\n",
    "\n",
    "$$\\mu=e^{\\int (1-n)P(x)dx}$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "**错误**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 9.设$\\mu(x,y)$是方程$M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$的积分因子，从而求得可微函数$U(x,y)$，使得$dU=\\mu(Mdx+Ndy)。$试证$\\tilde{\\mu}\n",
    "(x,y)$也是方程$M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$的积分因子的充要条件是$\\tilde{\\mu}(x,y)=\\mu\\varphi(U)$ ，其中 $\\varphi(t)$是 $t$的可微函数。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：充分性：设$\\tilde{\\mu}(x,y)=\\mu\\varphi(U)$,因为\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}M)}{\\partial{y}}&=\\frac{\\partial{(\\mu M\\varphi(U))}}{\\partial{y}}\\\\  \n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\mu M)}}{\\partial{y}}\\varphi(U)+\\mu M \\frac{\\partial{(\\varphi(U))}}{\\partial{y}}\\\\\n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\mu M)}}{\\partial{y}}\\varphi(U)+\\mu M \\varphi'(U)\\frac{\\partial{U}}{\\partial{y}}\\\\\n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\mu M)}}{\\partial{y}}\\varphi(U)+\\mu M \\varphi'(U)\\mu N\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}N)}{\\partial{x}}&=\\frac{\\partial{(\\mu N\\varphi(U))}}{\\partial{x}}\\\\\n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\mu N)}}{\\partial{x}}\\varphi(U)+\\mu N \\frac{\\partial{(\\varphi(U))}}{\\partial{x}}\\\\\n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\mu N)}}{\\partial{x}}\\varphi(U)+\\mu N \\varphi'(U)\\mu M\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "又因为$\\mu(x,y)$是方程$M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$的积分因子，所以\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{(\\mu M)}}{\\partial{y}}=\\frac{\\partial{(\\mu N)}}{\\partial{x}}$$\n",
    "\n",
    "比较$\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}M)}{\\partial{y}}与\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}N)}{\\partial{x}}$可以得到\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}M)}{\\partial{y}}=\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}N)}{\\partial{x}},$$\n",
    "\n",
    "因此，$\\tilde{\\mu}(x,y)=\\mu\\varphi(\\tilde{U})$是方程的积分因子，充分性得证。\n",
    "\n",
    "必要性： 设$\\tilde{\\mu}$是方程的积分因子，则\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}M)}{\\partial{y}}=\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}N)}{\\partial{x}},$$\n",
    "\n",
    "又因为\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}M)}{\\partial{y}}&=\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}\\mu M})}{\\partial{y}}\\\\\n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{y}}\\mu M+\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu} \\frac{\\partial{(\\mu M})} {\\partial{y}}\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\frac{\\partial{(\\tilde{\\mu}}N)}{\\partial{x}}&=\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}\\mu N})}{\\partial{x}}\\\\\n",
    "&=\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{x}}\\mu N+\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu} \\frac{\\partial{(\\mu N})} {\\partial{x}}\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意到$\\nu$是方程的积分因子，则有\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{(\\mu M)}}{\\partial{y}}=\\frac{\\partial{(\\mu N)}}{\\partial{x}}$$\n",
    "\n",
    "比较前面4个等式，则有\n",
    "\n",
    "$$M\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{y}}=N\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{x}},$$\n",
    "\n",
    "由$dU=\\mu(Mdx+Ndy)$以及全微分与偏微分的关系，可以得出\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{U}}{\\partial{x}}=\\mu M,\\frac{\\partial{U}}{\\partial{y}}=\\mu N,$$\n",
    "则有\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{y}}\\frac{\\partial{u}}{\\partial{x}}=\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{x}}\\frac{\\partial{u}}{\\partial{y}},$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{y}}}{\\frac{\\partial{(\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}})}{\\partial{x}}}=\\frac{\\frac{\\partial{u}}{\\partial{y}}}{\\frac{\\partial{u}}{\\partial{x}}}.$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "从而得到\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\tilde{\\mu}}{\\mu}=\\varphi{u},$$\n",
    "\n",
    "这里$\\varphi{u}$是$u$的任意可微函数，必要性得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 一、9月21日作业"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 求解下列方程：\n",
    "$(1)xy'^{3}=1+y';$\n",
    "\n",
    "$(2)y'^{3}-x^{3}(1-y')=0;$\n",
    "\n",
    "$(3)y=y'^{2}e^{y'};$\n",
    "\n",
    "$(4)y(1+y'^(2))=2a;$\n",
    "\n",
    "$(5)x^{2}+y'^{2}=1;$\n",
    "\n",
    "$(6)y^{2}(y'-1)=(2-y')^{2}.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：(1)令$$y'=\\frac{dy}{dx}=\\frac{1}{t},$$\n",
    "\n",
    "则$$x=t^{3}+t^{2}, $$\n",
    "\n",
    "两边对y求导，得\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dx}{dy}=t=(3t^{2}+2t)\\frac{dt}{dy},$$\n",
    "\n",
    "$$dy=(3t+2)dt,$$\n",
    "\n",
    "积分得\n",
    "\n",
    "$$y=\\frac{3}{2}t^{2}+2t+c.$$\n",
    "\n",
    "所以方程通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}x=t^{3}+t^{2}\\\\y=\\frac{3}{2}t^{2}+2t+c\\end{cases}$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(2)令$y'=tx,$ 则$$t^{3}x^{3}-x^{3}(1-tx)=0$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$(t^{3}-1)x^{3}+tx^{4}=0$$\n",
    "\n",
    "得\n",
    "\n",
    "$$x=\\frac{1}{t}-t^{2}$$\n",
    "\n",
    "两边对y求导得\n",
    "\n",
    "$$ \\frac{dx}{dy}=(-\\frac{1}{t^{2}}-2t)\\frac{dt}{dy}$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$\\frac{1}{1-t^{3}}=(-\\frac{1}{t^{2}}-2t)\\frac{dt}{dy}$$\n",
    "\n",
    "即 \n",
    "\n",
    "$$dy=(1-t^{3})(-\\frac{1}{t^{2}}-2t)dt$$\n",
    "\n",
    "积分得\n",
    "\n",
    "$$y=\\frac{1}{t}-\\frac{t^{2}}{2}+\\frac{2t^{5}}{5}+c$$\n",
    "\n",
    "所以方程通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}x=\\frac{1}{t}-t^{2}\\\\y=\\frac{1}{t}-\\frac{t^{2}}{2}+\\frac{2t^{5}}{5}+c\\end{cases}$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(3)令$y'=t,$\n",
    "则\n",
    "\n",
    "$$y=t^{2}e^{t}$$\n",
    "\n",
    "求导得\n",
    "\n",
    "$$y'=(2te^{t}+t^{2}e^{t})\\frac{dt}{dx}=t$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$dx=(2te^{t}+t^{2}e^{t}){dt}$$\n",
    "\n",
    "积分得\n",
    "\n",
    "$$x=te^{t}+t^{2}e^{t}$$\n",
    "\n",
    "所以方程通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}x=te^{t}+t^{2}e^{t}\\\\y=t^{2}e^{t}\\end{cases}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(4)令$y'=p, $则原方程化为\n",
    "\n",
    "$$y(1+p^{2})=2a,$$\n",
    "\n",
    "对x求导，可得\n",
    "\n",
    "$$p(1+p^{2})+4ap\\frac{dp}{dx}=0$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "$$dx=\\frac{-4a}{(1+p^{2})}^{2}4p,$$\n",
    "\n",
    "积分，得\n",
    "\n",
    "$$x=-a(2arctanp+\\frac{2p}{1+p^{2}}+c)$$\n",
    "\n",
    "所以方程通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}x=-a(2arctanp+\\frac{2p}{1+p^{2}}+c)\\\\y=\\frac{2a}{1+p^{2}}\\end{cases}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(5)令$y'=cost,$则\n",
    "\n",
    "$$x^{2}+cos^{2}t=1,$$\n",
    "\n",
    "解得\n",
    "\n",
    "$$x=sint$$\n",
    "\n",
    "两边求导得\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dx}{dy}=\\frac{dt}{dy}cost$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$\\frac{1}{cost}=cost\\frac{dt}{dy}$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$dy=cos^{2}tdt$$\n",
    "\n",
    "得\n",
    "\n",
    "$$y=\\frac{1}{4}sin2t+\\frac{1}{2}t+c$$\n",
    "\n",
    "故所以方程通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}x=sint\\\\y=y=\\frac{1}{4}sin2t+\\frac{1}{2}t+c\\end{cases}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(6)令2-y'=yt\n",
    "\n",
    "得\n",
    "\n",
    "$$y^{2}(1-yt)=y^{2}t^{2}$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$-yt=t^{2}$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$y=\\frac{1}{t}-t,$$\n",
    "\n",
    "而\n",
    "$$1-2+y'=t^{2}$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "$$y'=t^{2}-1$$\n",
    "\n",
    "故\n",
    "$$dx=\\frac{dy}{y'}=\\frac{-\\frac{1}{t^{2}}-1}{1+t^{2}}=\\frac{dt}{t^{2}},$$\n",
    "\n",
    "积分得\n",
    "\n",
    "$$x=\\frac{1}{t}+c$$\n",
    "\n",
    "故方程的通解为\n",
    "\n",
    "$$\\begin{cases}x=\\frac{1}{t}+c,\\\\y=\\frac{1}{t}-t,\\end{cases}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "$A$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
