{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## $$常微分作业$$ ##\n",
    "\n",
    "## $$姓名：张玲玲      班级：统计班       学号：2015750528$$ ##\n",
    "\n",
    "# $P48$ #\n",
    "## 1、求下列方程的解。 ##\n",
    "\n",
    "# （4）$\\frac{dy}{dx}-\\frac{n}{x}y=e^xx^n$ #\n",
    "\n",
    "# （15）$\\frac{dy}{dx}=\\frac{1}{xy+x^3y^3}$ #\n",
    "\n",
    "# （16）$y=e^x+\\int_0^x\\mathrm y(t)\\,\\mathrm{d}t$ #\n",
    "\n",
    "解：（4）先求齐次方程$\\frac{dy}{dx}-\\frac{n}{x}y=0$的通解\n",
    "\n",
    "因为$\\frac{dy}{dx}=\\frac{n}{x}y$,所以$\\frac{dy}{y}=n\\frac{dx}{x}$\n",
    "\n",
    "两边积分，得$y=c^xn$\n",
    "\n",
    "设所求方程的通解为$y=c(x)x^n$\n",
    "\n",
    "求导后代入原方程，得$\\frac{dy}{dx}=\\frac{d(c(x))}{dx}x^n=e^xx^n$\n",
    "\n",
    "$c(x)=e^x+c_1$\n",
    "\n",
    "原方程的通解为\n",
    "$$y=e^xx^n+c_1x^n(其中c_1为任意常数)$$\n",
    "\n",
    "（15）将原方程改写为$y\\frac{dy}{dx}=\\frac{1}{x+x^3y^2}$\n",
    "\n",
    "令$u=y^2,则\\frac{du}{dx}=\\frac{2}{x+x^3u}$\n",
    "\n",
    "视u为自变量，x为因变量，则$\\frac{dx}{du}=\\frac{x}{2}+\\frac{u}{2}x^3$\n",
    "\n",
    "两边同时乘以${x}^{-3},得{x}^{-3}\\frac{dx}{du}=\\frac{{x}^{-2}}{2}+\\frac{u}{2}$\n",
    "\n",
    "令$z={x}^{-3},则\\frac{dz}{du}=-z-u$\n",
    "\n",
    "应用一阶线性方程的求解，代回原变量，则原方程的解为\n",
    "$$(1-x^2+x^2y^2){e}^{y^2}=cx^2(其中c为任意常数)$$\n",
    "\n",
    "（16）对方程$y=e^x+\\int_0^x\\mathrm y(t)\\,\\mathrm{d}t两边关于x求导，得\\frac{dy}{dx}=e^x+y$\n",
    "\n",
    "先求齐次方程$\\frac{dy}{dx}-y=0$的通解\n",
    "\n",
    "$\\frac{dy}{y}=dx$\n",
    "\n",
    "$y=e^xc$\n",
    "\n",
    "设所求方程的通解为$y=c(x)e^x$\n",
    "\n",
    "求导后代入原方程得 $\\frac{dy}{dx}=\\frac{d(c(x))}{dx}=e^x$\n",
    "\n",
    "$c(x)=x+c_1$\n",
    "\n",
    "所以原方程的解为\n",
    "$$y=e^x(x+c_1)(其中c_1为任意常数)$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>特解？？"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# $P50$ #\n",
    "\n",
    "## 7、求下列方程的解##\n",
    "\n",
    "# （3）$y'\\sin x\\cos x-Y-\\sin^3x=0$#\n",
    "\n",
    "解：（3）化简移项，得：\n",
    "\n",
    "$\\frac{dy}{dx}=\\frac{1}{\\sin x\\cos x}y+\\frac{\\sin^2 x}{\\cos x}$\n",
    "\n",
    "先求其次线性微分方程$\\frac{dy}{dx}-\\frac{1}{\\sin x\\cos x}y=0$的通解：\n",
    "\n",
    "$y=c\\tan x.$\n",
    "\n",
    "$应用常数变易法求非齐次线性微分方程的通解：$\n",
    "\n",
    "$y=c(x)\\tan x$\n",
    "\n",
    "两边求导，有：\n",
    "\n",
    "$\\frac{dy}{dx}=\\frac{dc(x)}{dx}\\tan x+c(x)\\sec^2 xc(x)$\n",
    "\n",
    "联立以上方程有$\\frac{1}{\\sin x\\cos x}c(x)\\tan x+\\frac{\\sin^2 x}{\\cos x}=\\frac{dc(x)}{dx}\\tan x+c(x)\\sec^2 xc(x)$\n",
    "\n",
    "化简，得：\n",
    "\n",
    "$\\frac{dc(x)}{dx}=\\sin x$\n",
    "\n",
    "两边求积分，有：\n",
    "\n",
    "$c(x)=-\\cos x$\n",
    "\n",
    "所以原方程的解为：\n",
    "\n",
    "$y=c\\tan x-\\sin x$\n",
    "\n",
    "当$\\sin x=0$时，原方程为y=0.\n",
    "\n",
    "当$\\cos x=0$时，原方程化为$y=±1$，曲线退化成$（2kπ+π/2,-1)和（2kπ-π/2,1)，k=0，±1，±2.....$\n",
    "\n",
    "综上所述，原方程的解为:\n",
    "\n",
    "$$y=c\\tan x-\\sin x,(x≠kπ±π/2),c为任意常数，或者点（2kπ+π/2,-1)，（2kπ-π/2,1)，k=0，±1，±2.....$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# $p60$#\n",
    "\n",
    "## 1、验证下列方程是恰当微分方程，并求出方程的解:##\n",
    "\n",
    "# (1)、$(x^2+y)dx+（x-2y)dy=0$ #\n",
    "\n",
    "# (2)、$(y-3x^2)dx-(4y-x)dy=0$ #\n",
    "\n",
    "解：\n",
    "\n",
    "$M=x^2+y, N=x-2y$\n",
    "\n",
    "因为$\\frac{∂M}{∂y}=1,\\frac{∂N}{∂x}=1$,\n",
    "\n",
    "$\\frac{∂M}{∂y}=\\frac{∂N}{∂x}$\n",
    "\n",
    "所以方程是恰当微分方程.\n",
    "\n",
    "把方程重新“分项组合”，得到：\n",
    "\n",
    "$x^2dx-2ydy+(ydx+xdy)=0$\n",
    "\n",
    "$d(\\frac{x^3}{3}+xy-y^2)=0$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为：\n",
    "\n",
    "$$\\frac{x^3}{3}+xy-y^2=c (其中c为任意常数）$$\n",
    "\n",
    "(2)$M=y-3x^2 N=x-4y$\n",
    "\n",
    "因为$\\frac{∂M}{∂y}=1,\\frac{∂N}{∂x}=1$\n",
    "\n",
    "$\\frac{∂M}{∂y}=\\frac{∂N}{∂x}$\n",
    "\n",
    "所以方程是恰当微分方程.\n",
    "\n",
    "把方程重新“分项组合”，得到：\n",
    "\n",
    "$(xdy+ydx)-3x^2dx-4ydy=0$\n",
    "\n",
    "$d(xy-x^3-2y^2)=0$\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为：\n",
    "\n",
    "$$xy-x^3-2y^2=c (其中c为任意常数）$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## $$附加题$$ ##\n",
    "\n",
    "对$P(t)=\\int_{x_0}^x \\mathrm p(t)\\,\\mathrm{d}t$求导,\n",
    "\n",
    "解：\n",
    "\n",
    "由区间的可加性，有：\n",
    "\n",
    "$P(x+△x)-P(x)=\\int_{x_0}^{x+△x} \\mathrm p(t)\\,\\mathrm{d}t-\\int_{x_0}^x \\mathrm p(t)\\,\\mathrm{d}t=\\int_x^{x+△x} \\mathrm p(t)\\,\\mathrm{d}t$\n",
    "\n",
    "由积分第一中值定理，有：\n",
    "\n",
    "$P(x+△x)-P(x)=η△x或P(ξ)△x$\n",
    "\n",
    "不管在哪种情况下，当$△x→0时都有P(x+△x)-P(x)→0，即P(x)在（x_0,x)$上连续。\n",
    "\n",
    "若$P(x)在（x_0,x)上连续，当△x→0时有ξ→x,因而P(ξ)-P(x)$，于是;\n",
    "\n",
    "$$P'(x)=lim\\frac{P(x+△x)-P(x)}{△x}=limP(ξ)=P(x).$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  19/9 "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
