{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "## 2.求解下列常系数线性微分方程\n",
    "(12)$x''+6x'+5x=e^{2t};$\n",
    "(14)$x''+x=\\sin t-\\cos 2t;$\n",
    "(16)$x''+9x=t\\sin 3t;$\n",
    "\n",
    "$$ (12)解:先求齐次线性方程x''+6x'+5x=0的通解.特征方程\\lambda^2+6\\lambda+5=0有两个根\\lambda_1=-1,\\lambda_2=-5.$$\n",
    "\n",
    "$$ 该方程的通解为x=c_1e^{-t}+c_2e^{-5t},(其中c_1,c_2为任意常数)$$\n",
    "\n",
    "$$ 求非齐次线性微分方程的一个特解.f(t)=e^{2t},但\\lambda=2并不是特征方程的根,所以方程有形x=B_me^{2t}的特解.$$\n",
    "\n",
    "$$ 将x=B_me^{2t}代入原方程比较系数可得(4B_m+12B_m+5B_m)e^{2t}=e^{2t}从而B_m=\\frac{1}{21},原方程的一个特解为x=\\frac{1}{21}e^{2t}$$\n",
    "\n",
    "$$ 所以原方程的通解为x=c_1e^{-t}+c_2e^{-5t}+\\frac{1}{21}e^{2t},(其中c_1,c_2为任意常数)$$\n",
    "\n",
    "$$(14)解:先求齐次线性方程x''+x=0的通解.这里特征方程\\lambda^2+1=0有两个根\\lambda_1=-i,\\lambda_2=i.$$\n",
    "$$因此该方程的通解为x=c_1e^{-it}+c_2e^{it},(其中c_1,c_2为任意常数)$$  \n",
    "\n",
    "$$ 对于此通解我们只取实部有x=c_1\\cos t+c_2\\sin t,(其中c_1,c_2为任意常数)$$\n",
    "\n",
    "$$ 求非齐次线性微分方程的一个特解.我们分别求当f_1(t)=-\\cos 2t和f_2(t)=\\sin t时的特解.$$\n",
    "\n",
    "$$ 我们知道x=A\\cos 2t+B\\sin 2t以及x=Ct\\cos t分别为当f_1(t)=-\\cos 2t和f_2(t)=\\sin t时的形式特解.$$\n",
    "\n",
    " $$ 将x=A\\cos 2t+B\\sin 2t以及x=Ct\\cos t分别代入原方程比较系数可得A=\\frac{1}{3},B=0，C=-\\frac{1}{2}所以原方程的一个特解为x=\\frac{1}{3}\\cos 2t-\\frac{1}{2}t\\cos t $$\n",
    "\n",
    " $$原方程的通解为x=c_1\\cos t+c_2\\sin t+\\frac{1}{3}\\cos 2t-\\frac{1}{2}t\\cos t,(其中c_1,c_2为任意常数) $$\n",
    " \n",
    "  $$(16)解:先求齐次线性方程x''+9x=0的通解.这里特征方程\\lambda^2+9=0有两个根\\lambda_1=3i,\\lambda_2=-3i.$$\n",
    "  \n",
    "  $$该方程的通解为x=c_1e^{3t}+c_2e^{-3t},(其中c_1,c_2为任意常数)$$\n",
    "\n",
    " $$ 对于此通解我们只取实部有x=c_1\\cos 3t+c_2\\sin 3t,(其中c_1,c_2为任意常数)$$\n",
    "\n",
    " $$ 非齐次线性微分方程的一个特解.形如x=t(A+Bt)\\cos 3t+t(C+Dt)\\sin 3t的特解.$$\n",
    "\n",
    " $$将x=t(A+Bt)\\cos 3t+t(C+Dt)\\sin 3t代入原方程比较系数可得原方程的一个特解为x=-\\frac{1}{12}t^2\\cos 3t+\\frac{1}{36}t\\sin 3t$$\n",
    "\n",
    " $$所以原方程的通解为x=c_1\\cos 3t+c_2\\sin 3t-\\frac{1}{12}t^2\\cos 3t+\\frac{1}{36}t\\sin 3t,(其中c_1,c_2为任意常数)$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 4.求下组初值问题的解\n",
    "(1)$x''+9x=6e^{3t},x(0)=x'(0)=0;$\n",
    "(2)$x^{(4)}+x=2e^{t},x(0)=x'(0)=x''(0)=x'''(0)=1;$\n",
    "\n",
    "$(1)解:对方程两边施行拉普拉斯变换,方程的解的像函数满足的方程s^2X(s)-sx(0)-x'0(0)+9X(s)=6\\frac{1}{s-3}由此,x(0)=x'(0)=0,得X(s)=\\frac{6}{(s-3)(s^2+9)}=\\frac{1}{3(s-3)}-\\frac{s}{3(s^2+9)}-\\frac{1}{s^2+9}$\n",
    " $查拉普拉斯变换表得\\frac{1}{3(s-3)},\\frac{s}{3(s^2+9)}和\\frac{1}{s^2+9}的原函数分别为\\frac{1}{3}e^{3t},\\frac{1}{3}\\cos 3t,\\frac{1}{3}\\sin 3t利用线性性质,就求得X(s)的原函数为x(t)=\\frac{1}{3}e^{3t}-\\frac{1}{3}\\cos 3t-\\frac{1}{3}\\sin 3t这就是所要求的解$\n",
    "\n",
    "$(2)解:对方程两边施行拉普拉斯变换,得到方程的解的像函数满足的方程s^4X(s)-s^3x(0)-s^2x'(0)-sx''(0)-x'''(0)+X(s)=2\\frac{1}{s-1}由此x(0)=x'(0)=x''(0)=x'''(0)=1,得X(s)=\\frac{1}{(s-1)}=\\frac{1}{(s-1)}$\n",
    "$查拉普拉斯变换表可得\\frac{1}{s-1}的原函数分别为e^t因此利用线性性质,就求得X(s)的原函数为x(t)=e^t这就是所要求的解$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>B  18/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
