{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "刘艺 2015750509\n",
    "\n",
    "(1).$x''+6x'+5x=e^{2t}$\n",
    "\n",
    "解：对应齐次方程的特征方程为$\\lambda^2+6\\lambda+5=0$\n",
    "\n",
    "即的特征根为$\\lambda_1=-1,\\lambda_2=-5$\n",
    "\n",
    "令方程的一个特解为$\\bar{x}=Ae^{2t}$,代入方程得到$A=\\frac{1}{21}$\n",
    "\n",
    "特解为$\\bar{x}=\\frac{1}{2}e^{2t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（2）$x''+x=\\sin t-\\cos 2t$\n",
    "\n",
    "解：对应的齐次方程的特征方程为$\\lambda^2+1=0$\n",
    "\n",
    "特征根为$\\lambda_1=i,\\lambda_2=-i$\n",
    "\n",
    "<1>对于方程$x''+x=\\sin t$,可以设其特征解为$\\bar{x}=t(A\\sin t +B\\cos t)$,代入方程得$A=0,B=-\\frac{1}{2}$\n",
    "\n",
    "即一个特解为$\\bar{x}=-\\frac{1}{2}t\\cos t$\n",
    "\n",
    "<2>对于方程$x''+x=-\\cos 2t$,设其特解为$\\bar{x}=A\\cos 2t +B\\sin 2t$,代入方程得$A=\\frac{1}{3},B=0$\n",
    "\n",
    "即一个特解为$\\bar{x}=\\frac{1}{3}\\cos 2t$\n",
    "\n",
    "所以方程通解为$x=c_1\\cos t+c_2\\sin t-\\frac{1}{2}t\\cos t+\\frac{1}{3}\\cos 2t$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（3）$x''+9x=t\\sin 3t$\n",
    "\n",
    "解：对应线性其次方程的特征方程为$\\lambda^2+9=0$\n",
    "\n",
    "特征根为$\\lambda_1=3i,\\lambda_2+-3i$\n",
    "\n",
    "设方程的的一个特解为$\\bar{x}=t[(At+B)\\cos 3t +(Et+F)\\sin 3t]$,代入方程得$A=-\\frac{1}{12},F=\\frac{1}{36},B=E=0$\n",
    "\n",
    "即方程的一个特解为$\\bar{x}=-\\frac{1}{12}t^2\\cos 3t+\\frac{1}{36}t\\sin 3t$\n",
    "\n",
    "于是方程的通解为$x=c_1\\cos 3t+c_2\\sin 3t-\\frac{1}{12}t^2\\cos 3t +\\frac{1}{36}t\\sin 3t，（c_1,c_2为任意常数）$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "二 求下组初值问题的解"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（1）$x''+9x=6e^{3t},x(0)=x'(0)=0$\n",
    "\n",
    "解：对方程两边进行拉普拉斯变换$(s^2+9)X(s)=\\frac{6}{s-3}$\n",
    "\n",
    "有此得$X(s)=\\frac{1}{3}[\\frac{1}{s-3}-\\frac{s}{s^2+9}]-\\frac{1}{s^3+9}$\n",
    "\n",
    "对上式右端各项分别求出其原函数，则它们的和就是X(s)的原函数$x(t)=\\frac{1}{3}(e^{3t}-\\cos 3t-\\sin 3t)$为所求解"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（2）$x^{(4)}+x=2e^t,x(0)=x'(0)=x''(0)=x''''(0)=1$\n",
    "\n",
    "解：对方程两边进行拉普拉斯变换得$s^4 X(s)-s^3-s^2-s-1+X(s)=\\frac{2}{s-1}$\n",
    "\n",
    "由此得$X(s)=\\frac{1}{s-1}$\n",
    "\n",
    "对上式右端各项分别求出其原函数，则X(s)的原函数为$x(t)=e^t$为所求解"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  18/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
