{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 常微分作业九\n",
    "\n",
    "\n",
    "**P165**\n",
    "\n",
    "$2.求解下列常系数微分方程。$\n",
    "\n",
    "$(12)x''-6x'+5x=e^{2t}$\n",
    "\n",
    "$解：其特征方程为：\\lambda^2+6\\lambda+5=0,求得\\lambda的值为：-1，-5.$\n",
    "\n",
    "$所以齐次线性微分方程的通解就为：x=c_1e^{-t}+c_2e^{-5t}$\n",
    "\n",
    "$由f(t)=e^{2t}得\\lambda=2,而\\lambda=2不是特征方程的解，所以设\\tilde {x}=Ae^{2t},将其带入方程可得：$\n",
    "\n",
    "$4Ae^{2t}+12Ae^{2t}+5Ae^{2t}=e^{2t},求得A=\\frac{1}{21}$\n",
    "\n",
    "$所该方程的解为：x=c_1e^{-t}+c_2e^{-5t}+\\frac{1}{21}e^{2t}$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$(14)x''+x=\\sin t-\\cos 2t$\n",
    "\n",
    "$解：其特征方程为：\\lambda^2+1=0,求得\\lambda的值为：\\pm i.$\n",
    "\n",
    "$所以齐次线性微分方程的通解就为：x=c_1\\cos t+c_2\\sin t$\n",
    "\n",
    "$令f_1(t)=\\sin t,f_2(t)=-\\cos 2t,f(t)=f_1(t)+f_2(t)$\n",
    "\n",
    "$f_1(t)=\\sin t时，\\pm i是特征方程的根，所以设\\tilde {x_1}=t(a\\cos t+b\\sin t)可得：$\n",
    "\n",
    "$\\tilde {x''}=(2b-ta)\\cos t-(2a+tb)\\sin t,所以原方程为：$\n",
    "\n",
    "$x''+x=2b\\cos t-2a\\sin t=\\sin t,求得：b=0.a=-\\frac{1}{2},所以\\tilde {x_1}=-\\frac{1}{2}t\\cos t.$\n",
    "\n",
    "$f_2(t)=-\\cos 2t时，\\pm 2i不是特征方程的根，所以设\\tilde {x_2}=c\\cos 2t+d\\sin 2t$\n",
    "\n",
    "$带入原方程，通过比较系数法可求得：c=\\frac{1}{3},d=0,所以\\tilde {x_2}=\\frac{1}{3}t\\cos 2t$\n",
    "\n",
    "$所以该方程的解为：x=c_1\\cos t+c_2\\sin t-\\frac{1}{2}t\\cos t+\\frac{1}{3}t\\cos 2t$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$(16)x''+9x=t\\sin 3t$\n",
    "\n",
    "$解：其特征方程为：\\lambda^2+9=0,解得\\lambda的值为：\\pm 3i$\n",
    "\n",
    "$所以该齐次线性方程的通解就为：x=c_1\\cos 3t+c_2\\sin 3t.$\n",
    "\n",
    "$f(t)=t\\sin 3t,\\pm 3i是特征方程的根，所以设\\tilde {x}=t[(at+c)\\cos 3t+(bt+d)\\sin 3t],可求得：$\n",
    "\n",
    "$\\tilde {x''}=(-12at-9dt-9bt^2-6c)\\sin 3t+(-9ct-9at^2+6d+2a+6bt)\\cos 3t$\n",
    "\n",
    "$所以\\tilde {x''}+9\\tilde{x}=(-12at-6c)\\sin 3t+(6d+2a+6b-t)\\cos 3t=t\\sin 3t$\n",
    "\n",
    "$通过比较系数法可求得：c=0,b=0,a=\\frac{-1}{12},d=\\frac{1}{36}$\n",
    "\n",
    "$所以该方程的解为：x=c_1\\cos 3t+c_2\\sin 3t-\\frac{1}{12}t^2\\cos 3t+\\frac{1}{36}t\\sin 3t$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$4.求下列初值问题的解：$\n",
    "\n",
    "$(1)x''+9x=6e^{3t},x(0)=x'(0)=0;$\n",
    "\n",
    "$解：令x(t)为方程的一个特解，则有L[x(t)]=X(s).$\n",
    "\n",
    "$则x''=s^2X(s)-sx(0)-x'(0)$\n",
    "\n",
    "$所以原方程就可以化为：s^2X(s)-sx(0)-x'(0)+9X(s)=\\frac{6}{s-3} Re s>3$\n",
    "\n",
    "$可求得X(s)=\\frac{6}{(s-3)(s^2+9)}=\\frac{1}{3}e^{3t}-\\frac{1}{3}(\\frac{s}{s^2+9}-\\frac{3}{s^2+9})$\n",
    "\n",
    "$通过查表可得该线性方程的解为：x=\\frac{1}{3}(e^{3t}-\\cos 3t+\\sin 3t)$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$(2)x^{(4)}+x=2e^t,x(0)=x'(0)=x''(0)=x'''(0)=1.$\n",
    "\n",
    "$解：令x(t)为该方程的一个特解，则有L[x(t)]=X(s).$\n",
    "\n",
    "$利用拉普拉斯变换可将原方程化为：L[x^{(4)}]+L[x]=L[2e^t]$\n",
    "\n",
    "$s^4X(s)-s^3x(0)-s^2x'(0)-sx''(0)-x'''(0)+X(s)=\\frac{2}{s-1} Re s>1$\n",
    "\n",
    "$通过运算可得X(s)=\\frac{1}{s-1}$\n",
    "\n",
    "$通过查表可得该线性方程的解为：x=e^t$\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  18/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
