{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $2、求解下列常系数微分方程$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $(12)x''+6x'+5x=e^{2t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $解：$\n",
    "#### $对应齐次方程的特征方程为\\lambda ^2+6\\lambda+5=0,$\n",
    "#### $它有根\\lambda _1=-1,\\lambda_2=-5$\n",
    "#### $故齐次方程的通解为x=c_1e^{-t}+c_2e^{-5t}.$\n",
    "#### $由于\\lambda=2不是特征方程的根，故方程有形如x^{*}=Ae^t的特解，代入原方程解得A=\\frac {1}{21}.$\n",
    "#### $于是方程的通解为x=c_1e^{-t}+c_2e^{-5t}+\\frac {1}{21}e^{2t},其中c_1,c_2为任意常数。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $(14)x''+x=\\sin t-\\cos {2t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $对应齐次方程的特征方程为\\lambda^2+1=0,$\n",
    "#### $即特征根为\\lambda_1=i,\\lambda_2=-i,故齐次线性方程的通解为x=c_1\\cos t+c_2\\sin t.$\n",
    "#### $(1)对于方程x''+x=\\sin t,取特解形如x^{*}=t(A\\cos t+B\\sin t),代入原方程解得$\n",
    "#### $A=-\\frac{1}{2},B=0,故x^{*}=-\\frac -{1}{2}t\\cos t.$\n",
    "#### $对于方程x''+x=-\\cos 2t,取特解形如x^{*}=A\\cos 2t+B\\sin 2t,代入原方程解得A=\\frac {1}{3},B=0,故原方程的通解为$\n",
    "#### $x=c_1\\cos t+c_2\\sin t-\\frac {1}{2}t\\cos t+\\frac {1}{3}\\cos 2t,其中c_1,c_2为任意常数。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $(16)x''+9x=t\\sin {3t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### $对应线性齐次方程的特征方程为\\lambda ^2+9=0,即得特征根为\\lambda_1=3i,\\lambda_2=-3i.$\n",
    "#### $设方程的一个特解为x^{*}=t[(At+B)\\cos 3t+(Et+F)\\sin 3t],代入方程，得到A=-\\frac{1}{12},F=\\frac{1}{36},B=E=0,$\n",
    "#### $即方程的一个特解为x^{*}=-\\frac {1}{12}t^2\\cos 3t+\\frac{1}{36}t\\sin 3t.$\n",
    "#### $于是方程的通解为x=c_1\\cos 3t+c_2\\sin 3t-\\frac{1}{12}t^2\\cos 3t+\\frac {1}{36}t\\sin 3t,其中c_1,c_2是任意常数。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $4、求下列初值问题的解。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $(1)x''+9x=6e^{3t},x(0)=x'(0)=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $解：$\n",
    "#### $对方程两边施行拉普拉斯变换得(s^2+9)X(s)=\\frac {6}{s-3}$\n",
    "#### $由此得X(s)=\\frac{1}{3}[\\frac{1}{s-3}-\\frac{s}{s^2+9}-\\frac {1}{s^2+9}].$\n",
    "#### $施行拉普拉斯反变换，查表得解x(t)=\\frac {1}{3}e^{3t}-\\frac{1}{3}\\cos 3t-\\frac {1}{3}\\sin t.$\n",
    "#### $此即为所求初值问题的解。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $(2)x^{4}+x=2e^t,x(0)=x'(0)=x''(0)=x'''(0)=1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### $解：$\n",
    "#### $对方程两边施加拉普拉斯变换得$\n",
    "#### $s^4X(s)-s^3-s^2-s-1+X(s)=\\frac{2}{s-1},$\n",
    "#### $由此得X(s)=\\frac{1}{s-1}.$\n",
    "#### $施行拉普拉斯反变换，查表得解x(t)=e^t,此即为所要求的解。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  18/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 2",
   "language": "python",
   "name": "python2"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
