{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 第一题\n",
    "证明： 利用反证法。假设x(t)和y(t)在区间$a \\leq t\\leq b $上线性相关。则$ \\exists $不全为零的$l_1,l_2,$\n",
    "\n",
    "$$s.t:l_1x(t)+l_2y(t)=0$$\n",
    "\n",
    "此时，$\\frac{x(t)}{y(t)}$ 与 $\\frac{y(t)}{x(t)}$之中至少有一个为常数，与已知条件矛盾，故假设不成立，原命题得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 第二题\n",
    "证明:由于$x_1(t)$是方程$（1）$的解，则有\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^{n}x_1(t)}{dt_n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x_1(t)}{dt_{n-1}}+ \\cdots +a_n(t)x_1(t)=f_1(t)$$\n",
    "\n",
    "由于$x_2(t)$是方程$（2）$的解，则有\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^{n}x_2(t)}{dt_n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x_2(t)}{dt_{n-1}}+ \\cdots +a_n(t)x_2(t)=f_2(t)$$\n",
    "\n",
    "将上面两式相加，根据求导的性质，可得\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d^{n}[x_1(t)+x_2(t)]}{dt_n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}[x_1(t)+x_2(t)]}{dt_{n-1}}+ \\cdots +a_n(t)[x_1(t)+x_2(t)]=f_1(t)+f_2(t)$$\n",
    "\n",
    "故$x_1(t)+x_2(t)$是方程$$\\frac{d^{n}x}{dt_n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}x}{dt_{n-1}}+ \\cdots +a_n(t)x=f_1(t)+f_2(t)$$的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "#### 第三题"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(1)解：应用常数变易法，令\n",
    "$x=c_1(t)e^t+c_2(t)e^{-t}$,将它代入方程，则可得决定$c_1'(t)$和$c_2'(t)$的两个方程：\n",
    "\n",
    "$$e^tc_1'(t)+e^{-t}c_2'(t)=0$$\n",
    "\n",
    "$$e^tc_1'(t)+e^{-t}c_2'(t)=\\frac{1}{cost}$$\n",
    "\n",
    "联立方程解得：\n",
    "\n",
    "$$c_1'(t)=\\frac{1}{2e^t cost}$$\n",
    "\n",
    "$$c_1'(t)=-\\frac{1}{2e^{-t} cost}$$\n",
    "\n",
    "积分得：$$c_1(t)=\\frac{sint-cost}{4}e^{-t}+r_1 $$\n",
    "\n",
    "$$c_1(t)=-\\frac{sint+cost}{4}e^t+r_2$$\n",
    "\n",
    "代入即得方程通解：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "x &=\\frac{sint-cost}{4}e^{-t}-\\frac{sint+cost}{4}+r_1e^{t}+r_2e^{-t}\\\\\n",
    "&=-\\frac{1}{2}cost+r_1e^{t}+r_2e^{-t}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(2)解：应用常数变易法，令\n",
    "\n",
    "$$x=c_1(t)cos2t+c_2(t)sin2t$$\n",
    "\n",
    "将它代入方程，则可得决定$c_1'(t)$和$c_2'(t)$的两个方程：\n",
    "\n",
    "$$cos2t\\cdot c_1'(t)+sin2t\\cdot c_2'(t)=0$$\n",
    "\n",
    "$$-2sin2t\\cdot c_1'(t)+2cos2t\\cdot c_2'(t)=tsin2t$$\n",
    "\n",
    "联立解得：\n",
    "\n",
    "$$c_2'(t)=\\frac{1}{4}tsin4t$$\n",
    "\n",
    "$$c_1'(t)=-\\frac{t}{2}sin^{2}2t$$\n",
    "\n",
    "进行积分得：\n",
    "\n",
    "$$c_2(t)=\\frac{1}{4}t^{2}-\\frac{1}{8}tsin4t-\\frac{1}{32}cos4t+r_2$$\n",
    "\n",
    "$$c_1(t)=-\\frac{1}{8}t^{2}cos2t+\\frac{1}{16}sin4tcos2t+\\frac{1}{64}cos2tcos4t+r_1$$\n",
    "\n",
    "代入解得：\n",
    "\n",
    "$$x=r_1cos2t+r_2sin2t-\\frac{1}{8}t^{2}cos2t+\\frac{1}{16}sin2t$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(3)应用常数变易法，令\n",
    "\n",
    "$$x=c_1(t)t+c_2(t)tlnt$$\n",
    "\n",
    "将它代入方程，则可得决定$c_1'(t)$和$c_2'(t)$的两个方程：\n",
    "\n",
    "$$t \\cdot c_1'(t)+tlnt \\cdot c_2'(t)=0,$$\n",
    "\n",
    "$$c_1'(t)+(lnt+1)c_2'(t)=\\frac{6}{t}+34,$$\n",
    "\n",
    "解得：$$c_1'(t)=-lnt(\\frac{6}{t}+34)$$\n",
    "\n",
    "$$c_2'(t)=\\frac{6}{t}+34,$$\n",
    "\n",
    "积分得：\n",
    "\n",
    "$$c_1(t)=-34(tlnt-t)-3(lnt)^2+c_1,$$\n",
    "\n",
    "$$c_2(t)=34t+6lnt+c_2.$$\n",
    "\n",
    "代入解得：\n",
    "\n",
    "$$x=c_1\\cdot t+c_2tlnt +34t^{2}+3t(lnt)^{2}.$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### 第四题"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：(1)①充分性.因为\n",
    "$$W'[x_1,x_2]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1'&x_2'\\\\\n",
    "x_1'&x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "+\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1''&x_2''\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1''&x_2''\\\\\n",
    "\\end{vmatrix},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$W'[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1''&x_2''\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "+a_1(t)\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1'&x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1''+a_1(t)x_1'&x_2''+a_1(t)x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=0,\n",
    "$$\n",
    "而$x_1(t)$是方程的解，并且不为0，故\n",
    "$$\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "-a_1(t)x_1&x_2''+a_1(t)x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=x_1\\begin{vmatrix}\n",
    "1&x_2\\\\\n",
    "-a_2(t)&x_2''+a_1(t)x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "故有\n",
    "\n",
    "$$x_2''+a_1(t)x_2'+a_2(t)x_2=0,$$\n",
    "\n",
    "综上，$x_2(t)$是方程的解。\n",
    "\n",
    "②必要性.由于W[x_1,x_2]是方程的解$x_1(t),x_2(t)$的朗斯基行列式，故\n",
    "$$W'[x_1,x_2]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1''&x_2''\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1''+a_1(t)x_1&x_2''+a_1(t)x_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "1&x_2\\\\\n",
    "-a_1(t)&x_1'+a_1(t)x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "-a_1(t)\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1'&x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "-a_1(t)W[x_1,x_2],\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "故$W[x_1,x_2]$是$W'[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]=0$的解，必要性得证，"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(2)由于$x_1,x_2$是方程的解，则由刘维尔公式得\n",
    "$$\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1'&x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}=\n",
    "W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "$$x_1x_2'-x_1'x_2=W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}$$\n",
    "\n",
    "方程两边同乘以$\\frac{1}{{x_1}^2}$,则有 \n",
    "\n",
    "$$\\frac{d(\\frac{x_2}{x_1})}{dt}=\\frac{W(t_0)}{{x_1}^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}$$ \n",
    "\n",
    "于是\n",
    "\n",
    "$$\\frac{x_2}{x_1}=c_1\\int \\frac{1}{{x_1}^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}+c_2,$$\n",
    "\n",
    "即\n",
    "\n",
    "$$x_2=(c_1\\int \\frac{1}{{x_1}^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}+c_2)x_1.$$\n",
    "\n",
    "取 $c_1=1,c_2=0,$得\n",
    "\n",
    "$$x_2=x_1\\int \\frac{1}{{x_1}^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds}dt,$$\n",
    "\n",
    "又因为\n",
    "$$\n",
    "W[t]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1&x_2\\\\\n",
    "x_1'&x_2'\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s)ds} \\neq 0,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此方程的通解可以表示为\n",
    "$$x=x_1[c_1\\int \\frac{1}{{x_1}^2}e^{-\\int_{t_o}^t a_1(s)ds}+c_2],$$\n",
    "\n",
    "命题得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$A^+$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
