{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    " p131 1 \n",
    " $$解：假设x(t),y(t)在区间a≤t≤b上线性相关，则存在不全为0的常数α，β，使得αx(t)+βy(t)≡0,t∈[a,b].那么不妨设x(t)≠0,则有\\frac{x(t)}{y(t)}=-\\frac{α}{β},显然-\\frac{α}{β}为常数，与题设矛盾$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "p131 2\n",
    "解： $$由题设条件可知x_1(t),x_2(t)分别是方程（1）（2）的解$$\n",
    "    $$则\\frac{d^nx_1(t)}{dt^n}+a_1\\frac{d^{n-1}x_1(t)}{dt^{n-1}}+......+an(t)x_1(t)=f_1(t)$$，\n",
    "    $$\\frac{d^nx_2(t)}{dt^n}+a_1\\frac{d^{n-1}x_2(t)}{dt^{n-1}}+......+an(t)x_2(t)=f_2(t)，两式相加，利用求导的法则得：\\frac{d^n(x_1(t)+x_2(t))}{dt^n}+a_1(t)\\frac{d^{n-1}(x_1(t)+x_2(t))}{dt^{n-1}}+......+a_n(t)(x_1(t)+x_2(t))=f_1(t)+f_2(t)，得证$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "p131 3(1)\n",
    "解：$$应用常数变易法，令x(t)=c_1(t)e^t+c_2(t)e^(-t)=0,将他带入方程得：c'_1(t)e^t+c'_2(t)e^(-t)=0,c'_1(t)e^t-c'_2(t)e^(-t)=cost$$\n",
    "   $$解得c'_1(t)=\\frac{1}{2}e^(-t)cost,c'_2(t)=-\\frac{1}{2}e^tcost$$\n",
    "   $$积分得c_1(t)=-\\frac{1}{4}e^(-t)(cost-sint)+c_1;c_2(t)=-\\frac{1}{4}e^t(cost+sint)+c_2,故通解为x(t)=c_1e^t+c_2e^(-t)-\\frac{1}{2}cost$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "p132 3(3)\n",
    "解：$$令x=c_1(t)cos2t+c_2(t)sin2t，带入方程得c'_1(t)cos2t+c'_2(t)sin2t=0,-2c'_1(t)sin2t+2c'_2(t)cos2t=tsin2t$$\n",
    "$$所以有c'_1(t)=\\frac{1}{4}t(cos4t-1),c'_2(t)=\\frac{1}{4}tsin4t,将两边积分得到方程的通解为x=c_1cos2t+c_2sin2t-\\frac{t^2cos2t}{8}+\\frac{tsin2t}{16}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "p132 3(5)\n",
    "解：$$原方程可化为x''-\\frac{1}{t}x'+\\frac{1}{t^2}x=\\frac{6}{t}+34令方程解为x=tc_1(t)+tlintc_2(t)带入方程得到tc'_1(t)+tlntc'_2(t)=0,c'_1(t)+(lnt+1)c'_2(t)=\\frac{6}{t}+34$$\n",
    "$$c'_1(t)=-lnt(\\frac{6}{t}+34),c'_2(t)=\\frac{6}{t}+34,将两边同时积分得到x通解为x=c_1t+c_2tlnt+34t^2+3t{lnt}^2$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "p132 6(1)\n",
    "解：$$W'[x_1 x_2]+a_1W[x_1 x_2]=0，x_1x''_2-x''_1x2+a_1x_1x'_2-a_1x'_1x_2=0，x_1(x''_2+a_1x'_2+a_2x2)=0，x''_2+a_1x'_2+a_2x_2=0,所以x_2为其解$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "p132 6(2)\n",
    "解：$$\\begin{matrix}\n",
    " x_1 & x_2  \\\\\n",
    " x'_1 & x'_2  \\\\\n",
    "\\end{matrix}==W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t{a_1(s) d s}},x_1x'_2-x'_1x_2=W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t{a_1(s) d s}} 方程两边同时乘\\frac{1}{x_1^2}有\\frac{d(\\frac{x_2}{x_1})}{dt}=\\frac{W(t_0)}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t{a_1(s) d s}},所以\\frac{x_2}{x_1}=c_1\\int \\frac{1}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t{a_1(s) d s}}\\,\\mathrm{d}t+c_2,所以\\frac{x_2}{x_1}=c_1\\int \\frac{1}{x_1^2}e^{-\\int_{t_0}^t{a_1(s) d s}}\\,\\mathrm{d}t+c_2,\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A－ 24/10 行列式不会写吗？？"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
