{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**2016.9.20**\n",
    "\n",
    "2.求下列方程的解：\n",
    "\n",
    "(8)$(x+2y)\\mathrm d x-x\\mathrm d y = 0$\n",
    "\n",
    "(9)$[x\\cos{(x+y)}+\\sin {(x+y)}]\\mathrm d x+x\\cos{(x+y)}\\mathrm d y = 0$\n",
    "\n",
    "(10)$(y\\cos x-x\\sin x)\\mathrm d x+(y\\sin x+x\\cos x)\\mathrm d y = 0$\n",
    "\n",
    "(11)$x(4y\\mathrm d x+2x\\mathrm d y)+y^3(3y\\mathrm d x+5x\\mathrm d y) = 0$\n",
    "\n",
    "解：$(8这里M=x+2y,N=x,\\frac{\\partial M}{\\partial y}=2,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=1,方程不是恰当的$\n",
    "\n",
    "$∵\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{1}{x}∴方程有积分因子μ=e^{\\int{\\frac{1}{x}\\mathrm d x}}= x$\n",
    "\n",
    "$以μ=x乘方程两边，得到x^2\\mathrm d x + 2xy\\mathrm d x + x^2\\mathrm d y = 0$\n",
    "\n",
    "$即\\mathrm d (x^2y+\\frac{1}{3}x^3) = 0$\n",
    "\n",
    "$因而，方程的通解为x^3+3x^2y = c$\n",
    "\n",
    "(9)$这x\\cos(x+y)+\\sin (x+y),N=x\\cos(x+y),\\frac{\\partial M}{\\partial y}=-x\\sin (x+y)+\\cos(x+y),\\frac{\\partial N}{\\partial x}=\\cos(x+y)-x\\sin (x+y)$\n",
    "\n",
    "$方程是恰当的，并且方程可以写\\mathrm d (x\\sin (x+y)) = 0$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为x\\sin(x+y) = c$\n",
    "\n",
    "$(10)这里M=y\\cos x-x\\sin x,N=y\\sin x+x\\cos x,\\frac{\\partial M}{\\partial y}=\\cos x,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=y\\cos x+\\cos x-x\\sin x,方程不是恰当的$\n",
    "\n",
    "$∵\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{-M} = 1,∴方程有积分因子μ=e^{\\int 1\\mathrm d y} = e^y$\n",
    "\n",
    "$以μ=e^y乘方程两边，得到(ye^y\\cos x \\mathrm d x + ye^y\\sin x \\mathrm d y)+(e^yx\\cos x \\mathrm d y -e^yx\\sin x \\mathrm d x) = 0$\n",
    "\n",
    "$即\\mathrm d [(y-1)e^y\\sin x+ e^yx\\cos x] = 0$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为(y-1)\\sin x + x\\cos x = ce^{-y}$\n",
    "\n",
    "$(11)∵x(4y\\mathrm d x+2x\\mathrm d y)=\\mathrm (2x^2y)$\n",
    "\n",
    "$对于y^3(3y\\mathrm d x+5x\\mathrm d y) = 0,有M=3y^4,N=5xy^3,\\frac{\\partial M}{\\partial y}=12y^3,\\frac{\\partial N}{\\partial x}=5y^3$\n",
    "\n",
    "$又∵\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{5xy^3} = \\frac{7}{5x},∴方程有积分因子μ=e^{\\int \\frac{7}{5x} \\mathrm d x} = x^{\\frac{7}{5}}$\n",
    "\n",
    "$以μ=x^{\\frac{7}{5}}乘以方程y^3(3y\\mathrm d x+5x\\mathrm d y) = 0两边，得3y^4x^\\frac{7}{5}\\mathrm d x + 5x^\\frac{12}{5}y^3\\mathrm d y = 0$\n",
    "\n",
    "$即\\mathrm d (\\frac{5}{4}x^\\frac{12}{5}y^4)= 0$\n",
    "\n",
    "$∴原方程的通解为2x^2y+\\frac{5}{4}x^\\frac{12}{5}y^4 = c$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$4.设f(x,y)及\\frac{\\partial f}{\\partial y}连续，试证方程\\mathrm d y -f(x,y)\\mathrm d x = 0为线性微分方程的充要条件是它有仅依赖于x的积分因子.$\n",
    "\n",
    "$证明： 充分性  设\\mathrm d y -f(x,y)\\mathrm d x = 0有仅依赖于x的积分因子.$\n",
    "\n",
    "$∵积分因子只依赖于x，∴存在\\varphi(x)满足\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{-\\frac{\\partial f}{\\partial y}-0}{1}=\\varphi(x)$\n",
    "\n",
    "$即\\frac{\\partial f}{\\partial y}=-\\varphi(x)$\n",
    "\n",
    "$积分后得f(x,y)=-\\varphi(x)y+h(x),h(x)是关于x的任意可微函数$\n",
    "\n",
    "$则原方程可以写成\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}= -\\varphi(x)y+h(x)$\n",
    "\n",
    "$即证明\\mathrm d y -f(x,y)\\mathrm d x = 0是线性的$\n",
    "\n",
    "$必要性  设方程\\mathrm d y -f(x,y)\\mathrm d x = 0是线性微分方程$\n",
    "\n",
    "$即存在g(x),h(x),使f(x,y)=yg(x)+h(x)$\n",
    "\n",
    "$M=-f(x,y)=-yg(x)-h(x),N=1,\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac {-g(x)}{1}=-g(x)$\n",
    "\n",
    "$∴方程具有积分因子μ=e^{\\int -g(x) \\mathrm d x}$\n",
    "\n",
    "$即证明方程有仅依赖于x的积分因子$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$8.求出伯努利微分方程的积分因子$\n",
    "\n",
    "$解：伯努利方程为\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=p(x)y+q(x)y^n,(n\\neq0,1)$\n",
    "\n",
    "$dy-p(x)y\\mathrm d x-q(x)y^n\\mathrm d x = 0$\n",
    "\n",
    "$y^{-n}\\mathrm d y-p(x)y^{1-n}\\mathrm d x-q(x)\\mathrm d x = 0$\n",
    "\n",
    "$\\mathrm d y^{1-n}-(1-n)p(x)y^{1-n}\\mathrm d x-(1-n)q(x)\\mathrm d x = 0$\n",
    "\n",
    "$e^{-(1-n)\\int p(x) \\mathrm d x}[\\mathrm d y^{1-n}-(1-n)p(x)y^{1-n}\\mathrm d x]-e^{-(1-n)\\int p(x) \\mathrm d x}(1-n)q(x)\\mathrm d x = 0$\n",
    "\n",
    "$即\\mathrm d [y^{1-n}e^{-(1-n)\\int p(x) \\mathrm d x}]-\\mathrm d [\\int (1-n)q(x)e^{-(1-n)\\int p(x) \\mathrm d x} \\mathrm d x] = 0$\n",
    "\n",
    "$这是全微分方程，所求积分因子是μ=y^{-n}e^{-(1-n)\\int p(x) \\mathrm d x}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**2016.9.21**\n",
    "\n",
    "$1.解下列方程：$\n",
    "\n",
    "$(1)x{y^\\prime}^3 = 1 + y^\\prime$\n",
    "\n",
    "$(2){y^\\prime}^3 - x^3(1 - y^\\prime) = 0$\n",
    "\n",
    "$(3)y = {y^\\prime}^2e^{y^\\prime}$\n",
    "\n",
    "$(4)y(1 + {y^\\prime}^2) = 2a (a为常数）$\n",
    "\n",
    "$(5)x^2 + {y^\\prime}^2 = 1$\n",
    "\n",
    "$(6)y^2 (y^\\prime -1) = (2 - y^\\prime)^2$\n",
    "\n",
    "$解：(1)令\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x} = y^\\prime = \\frac {1}{t},则x = t^3 + t^2$\n",
    "\n",
    "$对y求导数，则有t =(3t^2+ 2t)\\frac{\\mathrm d t}{\\mathrm d y}$\n",
    "\n",
    "$积分，得y = \\frac {3}{2}t^2 + 2t + c $\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为\\begin{cases}x=t^3 + t^2\\\\y = \\frac{3}{2}t^2 + 2t + c \\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$(2)令y^\\prime = tx,则原方程化为x^3(t^3 -1 + tx) = 0$\n",
    "\n",
    "$解出x得,x = \\frac{1}{t} - t^2$\n",
    "\n",
    "$两边对y求导\\frac{1}{1 - t^3} = (-\\frac{1}{t^2}- 2t)\\frac{\\mathrm d t}{\\mathrm d y}$\n",
    "\n",
    "$积分得y = -\\frac{1}{2}t^2 + \\frac{2}{5}t^5 + \\frac{1}{t} + c$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为\\begin{cases}x=\\frac{1}{t} - t^2\\\\y = -\\frac{1}{2}t^2 + \\frac{2}{5}t^5 + \\frac{1}{t} + c\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$(3)令y^\\prime = p,则原方程化为y = p^2e^p$\n",
    "\n",
    "$对x求导p = ( 2p + p^2)e^p \\frac{\\mathrm d p}{\\mathrm d x}$\n",
    "\n",
    "$积分得x = ( p + 1 )e^p$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为\\begin{cases}x= ( p + 1 )e^p\\\\y = p^2e^p\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$(4)令y^\\prime = p,则原方程化为y(1 + p^2) = 2a$\n",
    "\n",
    "$对x求导p{(1 + p^2)}^2 + 4ap \\frac{\\mathrm d p}{\\mathrm d x} = 0$\n",
    "\n",
    "$积分得x = -a(2\\arctan p + \\frac{2p}{1 + p^2} + c)$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为\\begin{cases}x = -a(2\\arctan p + \\frac{2p}{1 + p^2} + c)\\\\y = \\frac{2a}{1 + p^2}\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$(5)令y^\\prime = \\cos t,则原方程化为x^2 + {\\cos t}^2 = 1$\n",
    "\n",
    "$解出x得,x = \\sin t$\n",
    "\n",
    "$对y求导\\frac{1}{\\cos t} = \\cos t \\frac{\\mathrm d t}{\\mathrm d y}$\n",
    "\n",
    "$积分得y = \\frac{t}{2} + \\frac{1}{4}\\sin 2t + c$\n",
    "\n",
    "$∴方程的通解为\\begin{cases}x = \\sin t\\\\y = \\frac{t}{2} + \\frac{1}{4}\\sin 2t + c\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$(6)令2 - y^\\prime = yt,则原方程化为 y^2(1 - yt) = y^2t^2$\n",
    "\n",
    "$ y = \\frac{1}{t} - t , 且 y^\\prime = 1 + t^2 ,这是原微分方程参数形式$\n",
    "\n",
    "$∴\\mathrm d x = \\frac {\\mathrm d y}{y^\\prime} = \\frac{(-\\frac{1}{t^2}-1)\\mathrm d t}{1 + t^2} = -\\frac{1}{t^2}\\mathrm d t$\n",
    "\n",
    "$积分得 x = \\frac{1}{t} + c$\n",
    "\n",
    "$∴方程参数形式的通解为\\begin{cases}x = \\frac{1}{t} + c\\\\y = \\frac{1}{t} - t\\end{cases}$\n",
    "\n",
    "$消参得 y = x - \\frac{1}{x-c} - c,c为任意常数$\n",
    "\n",
    "$当y^\\prime = 0时，此方程无解$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>A 26/9"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
