{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2.求下列方程的解\n",
    "\n",
    "（8）$（x+2y）dy+xdy=0$\n",
    "\n",
    "(9)$[xcos(x+y)+sin(x+y)]dy+xcos(x+y)dy=0$\n",
    "\n",
    "(10)$(ycosx-xsinx)dx+(ysinx+xcosx)dy=0$\n",
    "\n",
    "(11)$x(4ydx+2xdy)+y^3(3ydx+5xdy)=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：\n",
    "（8）$M=x+2y,N=x$,$\\frac{\\partial M}{\\partial y}\\neq\\frac{\\partial N}{\\partial x}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{(\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x})}{N}=\\frac{1}{x}$,  积分因子为$\\mu=e^{\\int\\frac{1}{x}dx}=x$\n",
    "\n",
    "两边乘$\\mu$得恰当方程为$x(x+2y)dx+x^2dy=0$\n",
    "\n",
    "所以通解为：$\\int(x^2+2xy)dx+\\int[x^2-\\frac{\\partial}{\\partial y}\\int(x^2+2xy)dx]dy=c\\\\\\\\\\frac{x^3}{3}+x^3y=c$\n",
    "\n",
    "即：$x^3+3x^2y=c$\n",
    "\n",
    "(9)$M=xcos(x+y)+sin(x+y),N=xcos(x+y)$,\n",
    "\n",
    "因为$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=\\frac{\\partial N}{\\partial x}$，\n",
    "\n",
    "所以方程的通解为：$\\int[xcos(x+y)+sin(x+y)]dx+\\int[xcos(x+y)-\\frac{\\partial}{\\partial y}\\int[xcos(x+y)+sin(x+y)]dx]dy=c$\n",
    "\n",
    "即：$xsin(x+y)=c$\n",
    "\n",
    "(10)$M=ycosx-xsinx,N=ysinx+xcosx$,,$\\frac{\\partial M}{\\partial y}\\neq\\frac{\\partial N}{\\partial x}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{(\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x})}{-M}=1$\n",
    "\n",
    "积分因子为：$\\mu=e^{\\int dy}=e^y$\n",
    "\n",
    "两边乘$\\mu$得恰当方程：$e^y(ycosx-xsinx)dx+e^y(ysinx+xcosx)dy=0$,\n",
    "\n",
    "所以通解为：$\\int e^y(ycosx-xsinx)dx+\\int [N-\\frac{\\partial}{\\partial y}\\int e^y(ycosx-xsinx)dx]dy=c$\n",
    "\n",
    "即：$e^ysinx(y-1)+e^ycosx=c$\n",
    "\n",
    "(11)两边乘$x^2y$得：$(4x^3y^2dx+2x^4ydy)+(3x^2y^5dx+5x^3ydy)=0$\n",
    "\n",
    "$d(x^4y^2)+d(x^3y^5)=0$\n",
    "\n",
    "所以方程通解为：$x^4y^2+x^3y^5=c$\n",
    "\n",
    "4.设$f(x,y)$及$\\frac{\\partial f}{\\partial y}$连续，试证方程$dy-f(x,y)dx=0$。\n",
    "\n",
    "证：必要性：如果方程为线性方程，则有$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=P(x)y+Q(x)$,积分因子为$\\mu(x)=e^{-\\int P(x)dx}$,只与x有关。\n",
    "\n",
    "充分性：如果方程有只与x有关的积分因子$\\mu(x)$, 则恰当方程为$\\mu(x)dy-\\mu(x)f(x,y)dx=0$,\n",
    "\n",
    "所以$f=-\\int\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}dy+Q(x)=-\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}y+Q(x)=P(x)+Q(x)$.其中$P(x)=-\\frac{\\mu'(x)}{\\mu(x)}$,\n",
    "\n",
    "于是方程化为$dy-(P(x)y+Q(x))dx=0$\n",
    "\n",
    "所以为一阶线性方程。\n",
    "\n",
    "8.求出伯努利方程的积分因子.\n",
    "\n",
    "解：$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=P(x)y+Q(x)y^n$,$y\\neq0$.\n",
    "\n",
    "两边乘$y^{-n}$,令$z=y^{-n}$,\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\mathrm d z}{\\mathrm d x}=(1-n)P(x)z+(1-n)Q(x)$,积分因子为：$\\mu=e^{-\\int(1-n)P(x)dx}=e^{(n-1)\\int P(x)dx}$.\n",
    "\n",
    "所以积分因子为：$\\mu=e^{-\\int(1-n)P(x)dx}=e^{(n-1)\\int P(x)dx}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "1.求解下列方程：\n",
    "\n",
    "（1）$xy'^3=1+y'$;\n",
    "\n",
    "(2)$y'^3-x^3(1-y')=0$;\n",
    "\n",
    "(3)$y=y'^2e^{y'}$;\n",
    "\n",
    "(4)$y(1+y'^2)=2a$(a为常数)；\n",
    "\n",
    "（5）$x^2+y'^2=1$;\n",
    "\n",
    "(6)$y^2(y'-1)=(2-y')^2$\n",
    "\n",
    "解：\n",
    "（1）令$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=y'=p=\\frac{1}{t}$,\n",
    "   所以$y=\\int pdx+c=\\int (3t+2)dt+c=\\frac{3}{2}t^2+2t+c$,\n",
    "所以通解为$x=t^3+t^2,y=\\frac{3}{2}t^2+2t+c$\n",
    "\n",
    "（2）令$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=y'=p=tx$,\n",
    "$x=\\frac{t^3-1}{t}=t^2-\\frac{1}{n}$,\n",
    "所以$y=\\int pdx+c=\\int t(t^2-\\frac{1}{t})d(t^2-\\frac{1}{t})+c=\\frac{2}{5}t^5-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{1}{t}+c$,\n",
    "所以通解为$x=t^2-\\frac{1}{t} ,\n",
    "y=\\frac{2}{5}t^5-\\frac{1}{2}t^2+\\frac{1}{t}+c$\n",
    "\n",
    "(3)令$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=y'=p$,\n",
    "所以$x=\\int \\frac{1}{p}d(p^2e^p)=(1+p)e^p+c$\n",
    "所以通解为$x=(1+p)e^p+c,y=y^2e^p$\n",
    "\n",
    "(4)令$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=y'=tg\\varphi$,\n",
    "所以$y=2acos^2\\varphi$,\n",
    "$x=\\int \\frac{1}{p}dy+c=-a(2\\varphi+sin2\\varphi)+c$\n",
    "所以通解为$x=-a(2\\varphi+sin2\\varphi)+c,y=2acos^2\\varphi$\n",
    "\n",
    "(5)令$\\frac{\\mathrm d y}{\\mathrm d x}=y'=p=cost$,\n",
    "所以$x=sint,\n",
    "y=\\int costd(sint)+c=\\frac{1}{2}t+\\frac{1}{4}sin2t+c$,\n",
    "所以通解为$x=sint，y=\\frac{1}{2}t+\\frac{1}{4}sin2t+c$\n",
    "\n",
    "(6)令$2-y'=yt$,\n",
    "所以$y=t+\\frac{1}{t}$,\n",
    "$dx=\\frac{\\mathrm d y}{y'}=-\\frac{1}{t^2}dt$,\n",
    "所以$x=\\int (-\\frac{1}{t^2})dt+c=\\frac{1}{t}+c$\n",
    "所以通解为$x=\\frac{1}{t}+c,y=t+\\frac{1}{t}$\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>A 26/9  写成参数形式"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
