{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 常微分作业十\n",
    "\n",
    "**P182页**\n",
    "\n",
    "$1.求解下列方程。$\n",
    "\n",
    "$(2)xx''-(x'^2)+(x'^3)=0$\n",
    "\n",
    "$解：令x'=y,x''=\\frac{\\mathrm dy}{\\mathrm dx}\\frac{\\mathrm dx}{\\mathrm dt}=yy'$\n",
    "\n",
    "$所以原式就可以化为：xyy'-y^2+y^3=0$\n",
    "\n",
    "$可解得：y=0或x\\frac{\\mathrm dy}{\\mathrm dx}-y+y^2=0$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\mathrm dy}{y-y^2}=\\frac{\\mathrm dx}{x},分别对两边积分得：$\n",
    "\n",
    "$y=(1-y)xc\\to y=\\frac{xc}{xc-1}$\n",
    "\n",
    "$即是\\frac{\\mathrm dx}{\\mathrm dt}=\\frac{xc}{xc-1}$\n",
    "\n",
    "$x-\\frac{1}{c}ln\\mid x\\mid=t+c_2,即方程有解为：x+c_1ln\\mid x\\mid=t+c_2(c_1=-\\frac{1}{c}以及x=c.$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$(4)x''+\\sqrt 1-(x')^2=0$\n",
    "\n",
    "$解：令x'=y,因为方程不含x和t,所以x''=y',即方程可化为：y'+\\sqrt 1-y^2=0$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\mathrm dy}{\\sqrt 1-y^2}=-{\\mathrm dt}\\to y=\\sin(c_1-t)\\to x=\\cos(t-c_1)+c_2$\n",
    "\n",
    "$又因为y^2=1,y=\\pm 1,x'=y,所以x=\\pm t+c也是方程的解。即方程的解为：x=\\cos(t-c_1)+c_2，x=\\pm t+c$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$(6)x''-\\frac{1}{t}x'+(x')^2=0 (提示两端除以x')$\n",
    "\n",
    "$解：将两端同时除以x'得：\\frac{x''}{x'}-\\frac{1}{t}+x'=0$\n",
    "\n",
    "$将两边分别积分得：x+ln\\mid x'\\mid=ln\\mid t\\mid \\to x'=\\frac{ct}{e^x}$\n",
    "\n",
    "$e^x{\\mathrm dx}=ct{\\mathrm dt},即得方程的解为：e^x=c_1t^2+c_2$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$2.用幂级数解法求解下列方程。$\n",
    "\n",
    "$(2)(1-t)x''+x=0$\n",
    "\n",
    "$解：先将方程化为：x''+\\frac{x}{1-t}=0$\n",
    "\n",
    "$因为tp(t)=0,t^2q(t)=\\frac{t^2}{1-t},故方程存在幂级数解。$\n",
    "\n",
    "$设x=a_0+a_1t+a_2t^2+a_3t^3+\\ldots+a_nt^n+\\ldots$\n",
    "\n",
    "$即得x''=2a_2+6a_3t+\\ldots+n(n-1)a_nt^{n-2}+\\ldots$\n",
    "\n",
    "$将x,x''带入方程得：2a_2+a_0=0  3*2a_3-2a_2+a_1=0$\n",
    "\n",
    "$k(k-1)a_k-(k-1)(k-2)a_{k-1}+a_{k-2}=0,k>3$\n",
    "\n",
    "$设想x(0)=c_1,x'(0)=c_2,则有a_0=c_1,a_1=c_2,a_2=-\\frac{c_1}{2},a_3=-\\frac{c_1}{3!}-\\frac{c_2}{3!}$\n",
    "\n",
    "$a_k=\\frac{k-2}{k}a_{k-1}-\\frac{1}{k(k-1)}a_{k-2}(k>3)$\n",
    "\n",
    "$即可求得幂级数解为：x=c_1(1-\\frac{1}{2}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\frac{2}{5!}t^5-\\frac{7}{6!}t^6_\\ldots)+c_2(t-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-\\ldots)$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "**P201**\n",
    "\n",
    "$(2)将下面的初值问题化为与之等价的一阶方程组的初值问题：$\n",
    "\n",
    "$(3)\\begin {cases}x''+5y'-7x+6y=e^t\\\\y''-2y+13y'-15x=\\cos t\\end{cases}\\\\x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1\\\\(提示：令w_1=x,w_2=x',w_3=y,w_4=y')$\n",
    "\n",
    "$解：令{\\mathrm w}=\\begin {bmatrix} w_1\\\\ w_2 \\\\w_3 \\\\w_4\\end {bmatrix},w_1=x,w_2=w_1'=x',w_3=y,w_4=w_3'=y'$\n",
    "\n",
    "$即有：{\\mathrm w'}=\\begin {bmatrix}w_2\\\\e^t-5w_4+7w_1-6w_3\\\\w_4\\\\ \\cos t+2w_3-13w_4+15w_1\\end{bmatrix}=\\begin {bmatrix}0&1&0&0\\\\7&0&-6&-5\\\\0&0&0&0&1\\\\15&0&2&-13\\end {bmatrix}{\\mathrm w}+\\begin {bmatrix} 0\\\\ e^t \\\\0 \\\\\\cos t\\end {bmatrix},{\\mathrm w(0)}=\\begin {bmatrix} 1\\\\ 0 \\\\0 \\\\1\\end {bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "$~~~~~~~~~$\n",
    "\n",
    "3.试用逐步逼近法求方程组$${\\mathrm x'}=\\begin {bmatrix} 0&1\\\\-1&0\\end {bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "$满足初值条件{\\mathrm x(0)}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}的第三次近似解。$\n",
    "\n",
    "$解：令方程组的解为\\varphi(t),取\\varphi_0(t)=x(0)=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix},于是第一次近似解为：$\n",
    "\n",
    "$\\varphi_1(t)=\\varphi_0(t)+\\int_0^tA(s)\\varphi_0(s){\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\int_0^t\\begin {bmatrix} 0&1\\\\ -1&0 \\end {bmatrix}\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}{\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\int_0^t\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}{\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\begin {bmatrix} 0\\\\ t \\end {bmatrix}=\\begin {bmatrix} t\\\\ 1 \\end {bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$第二次近似解为：$\n",
    "\n",
    "$\\varphi_2(t)=\\varphi_0(t)+\\int_0^tA(s)\\varphi_1(s){\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\int_0^t\\begin {bmatrix} 0&1\\\\ -1&0 \\end {bmatrix}\\begin {bmatrix} s\\\\ 1 \\end {bmatrix}{\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\int_0^t\\begin {bmatrix}1\\\\ -s \\end {bmatrix}{\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\begin {bmatrix}t\\\\ -\\frac{t^2}{2} \\end {bmatrix}=\\begin {bmatrix} t\\\\ 1-\\frac{t^2}{2} \\end {bmatrix}$\n",
    "\n",
    "$第三次近似解为：$\n",
    "\n",
    "$\\varphi_3(t)=\\varphi_0(t)+\\int_0^tA(s)\\varphi_2(s){\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\int_0^t\\begin {bmatrix} 0&1\\\\ -1&0 \\end {bmatrix}\\begin {bmatrix} s\\\\ 1-\\frac{s^2}{2} \\end {bmatrix}{\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\int_0^t\\begin {bmatrix}1-\\frac{s^2}{2}\\\\ -s \\end {bmatrix}{\\mathrm ds}=\\begin {bmatrix} 0\\\\ 1 \\end {bmatrix}+\\begin {bmatrix}t-\\frac{t^3}{3!}\\\\ -\\frac{t^2}{2!} \\end {bmatrix}=\\begin {bmatrix} t-\\frac{t^3}{3!}\\\\ 1-\\frac{t^2}{2!} \\end {bmatrix}$\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
