{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "一，求下列方程的解。\n",
    "（1）$$(x+2y)dx+xdy=0$$\n",
    "   解：这里$M=x+2y,N=x$\n",
    "   \n",
    "   $$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=2, \\frac{\\partial N}{\\partial x}=1$$\n",
    "   \n",
    "   此方程是不恰当的。\n",
    "   \n",
    "   又因为$$ \\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{1}{x}$$\n",
    "   是只关于x的函数\n",
    "   \n",
    "   故方程有积分因子$m=e^{\\int\\mathrm{\\frac{1}{x}}\\,\\mathrm dx}=x$\n",
    "   在方程两边同时乘以$x$可得\n",
    "   \n",
    "  $$（x^2+2xy）dx+x^2dy=0$$\n",
    "  $$ d(\\frac{x^3}{3}+x^2y)=0$$\n",
    "  故方程的通解为$$\\frac{x^3}{3}+x^2y=c$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（2）$$[xcos(x+y)+sin(x+y)]dx+xcos(x+y)dy=0$$\n",
    "  解： 这里$M=xcos(x+y)+sin(x+y),N=xcos(x+y)$\n",
    "       $$ \\frac{\\partial M}{\\partial y}=cos(x+y)-xsin(x+y)$$, \n",
    "       $$ \\frac{\\partial N}{\\partial x}=cos(x+y)-xsin(x+y)$$\n",
    "        此方程是恰当的。\n",
    "        所以$$[xcos(x+y)+sin(x+y)]dx+xcos(x+y)dy=0$$\n",
    "        即$$d[xsin(x+y)]=0$$\n",
    "        此方程的通解为$$[xsin(x+y)]=c$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（3）$$（ycosx-xsinx）dx+（ysinx+xcosx）dy=0$$\n",
    "\n",
    "解：这里$M=ycosx-xsinx,N=ysinx+xcosx$\n",
    "       $$ \\frac{\\partial M}{\\partial y}=cosx$$\n",
    "       $$\\frac{\\partial N}{\\partial x}=ycosx+cosx+xsinx$$\n",
    "   此方程是不恰当的。\n",
    "   又因为$$ \\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{M}=1$$\n",
    "   是只关于y的函数。\n",
    "       故方程有积分因子$m=e^{\\int\\mathrm{\\frac{1}{-1}}\\,\\mathrm dx}=e^y$\n",
    "       在方程两边同时乘以$e^y$可得\n",
    "       $$(ye^ycosxdx+ye^ysinxdy)+(e^ycosxdy-e^yxsinxdx)=0$$\n",
    "       $$d[(y-1)e^ysinx+e^yxcosx=0$$\n",
    "       故方程的通解是$$e^yxcosx+e(y-1)sinx=c$$\n",
    "       \n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（4）$$x(4ydx+2xdy)+y^3(3ydx+5xdy)=0$$\n",
    "  \n",
    " 解：首先对方程进行变形可得\n",
    " $$x(4ydx+2xdy)=-y^3(3ydx+5xdy)$$\n",
    "  易观察知：$$x(4ydx+2xdy)=d(2x^2y)$$\n",
    "  对于方程$y^3(3ydx+5xdy)=0$\n",
    "  这里$$M=3y^4,N=5xy^3$$\n",
    "  \n",
    "  $$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=12y^3$$\n",
    "  \n",
    "  $$\\frac{\\partial N}{\\partial x}=5y^3$$\n",
    "  \n",
    "  又因为$$\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=\\frac{7}{5x}$$\n",
    "  \n",
    "  是只关于x的函数。\n",
    "  $故方程有积分因子$\n",
    "  \n",
    "  $$m==e^{\\int\\mathrm{\\frac{7}{5x}}\\,\\mathrm dx}$$\n",
    "  \n",
    "  在方程两边同时乘以$x^{\\frac{7}{5}}$\n",
    "  \n",
    "  $$3y^4x^{\\frac{7}{5}}dx+5x^{\\frac{12}{5}}y^3dy=0$$\n",
    "  \n",
    "  即$$d(\\frac{5}{4}x^{\\frac{12}{5}}y^4)=0$$\n",
    "  \n",
    "  综上，原方程的通解为\n",
    "  $$2x^2y+\\frac{5}{4}x^{\\frac{12}{5}}y^4=c$$\n",
    "         \n",
    "         \n",
    "         \n",
    "         \n",
    "         \n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>化简结果不正确"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "二，设f(x,y)及$\\frac{\\partial f}{\\partial y}$连续，试证方程dy-f(x,y)dx=0为线性微分方程的充要条件是他有仅依赖x的积分因子。\n",
    "\n",
    "解：充分性：\n",
    "由题意可知：$M=-f(x,y),N=1$\n",
    "假设方程$dy-f(x,y)dx=0$有仅依赖于x的积分因子\n",
    "则存在函数t(x)满足\n",
    "$$ \\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=t(x)$$\n",
    "即$$\\frac{\\partial f}{\\partial y}=-t(x)$$\n",
    "然后对上面式子积分可知：$$f(x,y)=-t(x)y+h(x)$$\n",
    "这里的h(x)是关于x的任意可微函数，所以方程可以化为：\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dy}{dx}=-t(x)y+h(x)$$\n",
    "由此可证明$dy-f(x,y)dx=0$是线性的。\n",
    "必要性：设方程$dy-f(x,y)dx=0$是线性微分方程\n",
    "\n",
    "存在函数t(x),h(x)使得$$f(x,y)=yt(x)+h(x)$$\n",
    "又因为$M=-f(x,y)=-yt(x)-t(x)$\n",
    "即$$$$\n",
    "所以，方程具有积分因子：\n",
    "$$m=e^{\\int\\mathrm{g(x)}\\,\\mathrm dx}$$\n",
    "即证。\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "三，求出伯努利微分方程的积分因子。\n",
    "\n",
    "解：伯努利微分方程的形式为：\n",
    "\n",
    "$$\\frac{dy}{dx}=P(x)y+Q(x)y^n$$\n",
    "\n",
    "将伯努利方程变形为\n",
    "$$dy-p(x)ydx-q(x)y^ndx=0$$\n",
    "方程两边同时乘以y^-n得：\n",
    "$$y^-ndy-p(x)y^{1-n}dx-q(x)dx$$\n",
    "即：$$d(y^{1-n})-(1-n)p(x)y^{1-n}dx-(1-n)q(x)dx=0$$\n",
    "\n",
    "令$M=y^{1-n}P(x)+Q(x),N=y^{-n}$\n",
    "这时$$\\frac{\\partial M}{\\partial y}=(1-n)P(x)y^{-n},\\frac{\\partial N}{\\partial x}=0$$\n",
    "此方程不是恰当方程\n",
    "$$\\frac{\\frac{\\partial M}{\\partial y}-\\frac{\\partial N}{\\partial x}}{N}=(1-n)P(x)$$\n",
    "因此$u=y^{-n}e^{\\int\\mathrm {-(1-n)P(x)}\\,\\mathrm dx}$\n",
    "伯努利微分方程的积分因子为$u=y^{-n}e^{\\int\\mathrm {-(1-n)P(x)}\\,\\mathrm dx}$\n",
    "$=u=y^{-n}e^{\\int\\mathrm {(n-1)P(x)}\\,\\mathrm dx}$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "四，求解下列方程。\n",
    "（1）$xy'^3=1+y'$\n",
    "解：解出x，并令$\\frac{dy}{dx}=p$，得到\n",
    "$$x=\\frac{1}{p^3}+\\frac{1}{p^2}$$\n",
    "两边对y求导数，得到\n",
    "$$\\frac{1}{p}=(\\frac{-3}{p^4}-\\frac{2}{p^3}\\frac{dp}{dy}$$\n",
    "积分之，可得：\n",
    "$$y=\\frac{3}{2p^2}+\\frac{2}{p}+c$$\n",
    "即原方程的通解为：\n",
    "$$x=\\frac{1}{p^3}+\\frac{1}{p^2}$$\n",
    "$$y=\\frac{3}{2p^2}+\\frac{2}{p}+c$$\n",
    "\n",
    "（2）$y'^3-x^3(1-y')=0$\n",
    "\n",
    "解：解：令y'=p=tx,则由方程得\n",
    "$$(tx)^3-x^3(1-tx)=0$$\n",
    "$$x=\\frac{1}{t}-t^2$$\n",
    "从而$$p=1-t^3$$\n",
    "于是$$dy=pdx=-(1-t^3)(\\frac{1}{t^2}+2t)dt$$\n",
    "$$dy=(-\\frac{1}{t^2}-t+2t^4)dt$$\n",
    "积分之，得到\n",
    "$$y=-\\frac{t^2}{2}+\\frac{2t^5}{5}+\\frac{1}{t}+c$$\n",
    "故方程的通解为：\n",
    "$$x=\\frac{1}{t}-t^2$$\n",
    "$$y=-\\frac{t^2}{2}+\\frac{2t^5}{5}+\\frac{1}{t}+c$$\n",
    "\n",
    "（3）$y=y'^2e^{y'}$\n",
    "\n",
    "解：令y'=p则原方程可化为：\n",
    "$$y=p^2e^p$$\n",
    "对x求导得：\n",
    "$$p=(2p+p^2)e^p\\frac{dp}{dx}$$\n",
    "两边积分可得\n",
    "$$x=(p+1)e^p+c$$\n",
    "故方程的通解为：\n",
    "$$x=(p+1)e^p+c$$\n",
    "$$y=p^2e^p$$\n",
    "（4）$y(1+y'^2)=2a(a为常数)$\n",
    "解：令y'=tant,则\n",
    "因此令$y'=tant$\n",
    "即$$y=2acos^2t$$\n",
    "对x求导得$$\\frac{dy}{dx}=-2asin2t\\frac{dt}{dx}$$\n",
    "即$$dx=-4acos^2tdt$$\n",
    "两边同时积分得$$x=-a(2t+sin2t+c)$$\n",
    "方程的通解为$$y=2acos^2t$$\n",
    "$$x=-a(2t+sin2t+c)$$\n",
    "（5）$x^2+y'^2=1$\n",
    "\n",
    "解：令y'=cost,将方程化为\n",
    "$$x^2+cos^2x=1$$\n",
    "解出x，可得：\n",
    "$$x=sint$$\n",
    "对y求导可得：\n",
    "$$\\frac{1}{cost}=cos\\frac{dt}{dy}$$\n",
    "两边积分可得：\n",
    "$$y=\\frac{t}{2}+\\frac{sin2t}{4}+c$$\n",
    "故方程得解为\n",
    "$$x=sint$$\n",
    "$$y=\\frac{t}{2}+\\frac{sin2t}{4}+c$$\n",
    "\n",
    "（6）$y^2(y'-1)=(2-y')^2$\n",
    "\n",
    "解:令2-y'=ty,则与原微分方程消去y'后，有\n",
    "$$y^2(1-yt)=y^2t^2$$\n",
    "由此可得：\n",
    "$$y=\\frac{1}{t}-t$$\n",
    "并且$$y'=t^2+1$$\n",
    "这是原微分方程的参数形式，因此\n",
    "$$dx=\\frac{dy}{y'}=-\\frac{1}{t^2}dt$$\n",
    "积分可知：$$x=\\frac{1}{t}+c$$\n",
    "于是求得方程的参数形式的通解为\n",
    "$$x=\\frac{1}{t}+c$$\n",
    "$$y=\\frac{1}{t}-t$$\n",
    "或者消去参数t，得到$$y=x-\\frac{1}{x-c}-c$$\n",
    "此外，当y'=0时，原方程变为$$-y^2=4$$,此时方程无解。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A 28/9以后用括号写成参数形式"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
