{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": false
   },
   "source": [
    "5、设$$\\mathbf{\\phi(t)}$$为方程$x'=Ax$（$A$为$n*n$常数矩阵）的标准基解矩阵（即$\\mathbf{\\phi}(0)=\\mathbf{E}$），证明：$\\mathbf{\\phi}(t)\\mathbf{\\phi^{-1}}(t_0)=\\mathbf{\\phi}(t-t_0)$，其中$t_0$为某一值。\n",
    "证明：由题意知$\\frac{\\mathrm{d\\mathbf{\\phi}(t)}}{\\mathrm{dt}}=A\\mathbf{\\phi}(t)$\n",
    "解得$\\mathbf{\\phi}(t)=e^{At}$，则$\\mathbf{\\phi^{-1}}(t)=e^{-At}$\n",
    "所以$\\mathbf{\\phi}(t)\\mathbf{\\phi^{-1}}(t_0)=e^{At}e^{-At_0}=e^{At-At_0}=e^{A(t-t_0)}=\\mathbf{\\phi}(t-t_0)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "10、试求下列方程的通解：\n",
    "（2）$x'''-8x=e^{2t}$\n",
    "\n",
    "解：齐次线性方程$x'''-8x=0$的特征方程$\\lambda^3-8=0$的解为$\\lambda_1=2,\\lambda_2=-1+\\sqrt{3}i,\\lambda_3=-1-\\sqrt{3}i$\n",
    "\n",
    "$\\therefore$通解为$x=c_1e^{2t}+c_2e^{-t}\\cos{\\sqrt{3}t}+c_3e^{-t}\\sin{\\sqrt{3}t}$\n",
    "\n",
    "令原方程的一个特解为$x_1=Ate^{2t}$，代入原方程得$A=\\frac{1}{12}$\n",
    "\n",
    "得特解为$x_1=\\frac{1}{12}te^{2t}$\n",
    "\n",
    "$\\therefore$原方程的通解为$x(t)=c_1e^{2t}+c_2e^{-t}\\cos{\\sqrt{3}t}+c_3r^{-t}\\sin{\\sqrt{3}t}+\\frac{1}{12}te^{2t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "1、假设$\\mathbf{A}$是$n\\bullet n$矩阵，试证：\n",
    "\n",
    "（2）对任意整数$k$，都有$(exp \\mathbf{A})^k=exp k\\mathbf{A}$。（当$k$是负整数时，规定$(exp \\mathbf{A})^k=[(exp \\mathbf{A})^{-1}]^{-k}$）\n",
    "\n",
    "证明：由第一问结论得到对于任意的常数$c_1,c_2$有$exp(c_1\\mathbf{A}+c_2\\mathbf{A})=exp c_1\\mathbf{A}\\bullet exp c_2\\mathbf{A}$\n",
    "\n",
    "若有$c_1=c_2=1$，有\n",
    "\n",
    "$exp(2\\mathbf{A})=exp(\\mathbf{A}+\\mathbf{A})=exp\\mathbf{A}\\bullet exp\\mathbf{A}=(exp\\mathbf{A})^2$\n",
    "\n",
    "$exp(3\\mathbf{A})=exp(\\mathbf{A}+2\\mathbf{A})=exp\\mathbf{A}\\bullet exp 2\\mathbf{A}=(exp\\mathbf{A})^3$\n",
    "\n",
    "$\\cdots$\n",
    "\n",
    "$exp(k\\mathbf{A})=exp(\\mathbf{A}+(k-1)\\mathbf{A})=exp\\mathbf{A}\\bullet exp(k-1)\\mathbf{A}=(exp\\mathbf{A})^k$\n",
    "\n",
    "当$k=0$时，右边=$(exp\\mathbf{A})^k=(exp\\mathbf{A})^0=\\mathbf{E}$,左边$=exp(k\\mathbf{A})=exp(0\\mathbf{A})=\\mathbf{E}$，左边=右边，\n",
    "\n",
    "当$k=1$时，右边=$exp\\mathbf{A}$=左边，等式成立.\n",
    "\n",
    "由数学归纳法可知，等式对于任意的非负整数都成立.\n",
    "\n",
    "当$k$取负整数时，有$(exp\\mathbf{A})^k[(exp\\mathbf{A}^{-1}]^{-k}=[exp(-\\mathbf{A})]^{-k}=exp(-k)(-\\mathbf{A})=exp k\\mathbf{A}$\n",
    "\n",
    "由此可知等式对于任意的负整数也都成立。\n",
    "\n",
    "综上所述，即可证明对任意整数$k$，都有$(exp\\mathbf{A})^k=exp k\\mathbf{A}$成立"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "5、试求方程组$$\\mathbf{x'}=\\mathbf{A}\\mathbf{x}$的基解矩阵，并求满足初值条件$\\mathbf{\\varphi}(0)=\\mathbf{\\eta}$的解$\\mathbf{\\varphi}(t)$$：\n",
    "\n",
    "（2）$$\\mathbf{A}=\\begin{bmatrix}1&0&3\\\\8&1&-1\\\\5&1&-1\\end{bmatrix}$，$\\mathbf{\\eta}=\\begin{bmatrix}0\\\\-2\\\\-7\\end{bmatrix}$$\n",
    "\n",
    "解：特征方程$det(\\lambda \\mathbf{E}-\\mathbf{A})=\\begin{vmatrix}\\lambda-1&0&-3\\\\-8&\\lambda-1&1\\\\-5&-1&\\lambda+1\\end{vmatrix}\n",
    "=(\\lambda+3)(\\lambda^2-4\\lambda-3)\n",
    "=0$\n",
    "得$$\\lambda_1=-3,\\lambda_2=2+\\sqrt{7},\\lambda_3=2-\\sqrt{7}$$\n",
    "分别求得对应的特征向量为$\\mathbf{x}=\\alpha\\begin{bmatrix}3\\\\-7\\\\-4\\end{bmatrix}$\n",
    "$$\\mathbf{x}=\\beta\\begin{bmatrix}3\\\\4\\sqrt{7}-5\\\\\\sqrt{7}+1\\end{bmatrix}$$\n",
    "$$\\mathbf{x}=\\gamma\\begin{bmatrix}3\\\\-4\\sqrt{7}-5\\\\1-\\sqrt{7}\\end{bmatrix}$$\n",
    "取$$\\alpha=\\beta=\\gamma=1$$,得到方程$x'=Ax$的一个基解矩阵如下：\n",
    "$\\mathbf \\Phi(t)=\\begin{bmatrix}3e^{-3t}&3e^{(2+\\sqrt{7})t}&3e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\-7e^{-3t}&(4\\sqrt{7}-5)e^{(2+\\sqrt{7})t}&-(4\\sqrt{7}+5)e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\-4e^{-3t}&(\\sqrt{7}+1)e^{(2+\\sqrt{7})t}&(1-\\sqrt{7})e^{(2-\\sqrt{7})t}\\end{bmatrix}$\n",
    "而满足初值条件$\\mathbf{\\varphi}(0)=\\mathbf{\\eta}=\\begin{bmatrix}0\\\\-2\\\\-7\\end{bmatrix}$的解为\n",
    "$\\mathbf{\\varphi}(t)=\\mathbf{\\Phi(t)}\\mathbf{\\Phi}^{-1}(0)\\mathbf{\\eta}=exp \\mathbf{A}t\\bullet\\mathbf{\\eta}$\n",
    "而$exp\\mathbf{A}t$的表达式为\n",
    "$exp\\mathbf{A}t=\\mathbf{\\Phi}(t)\\mathbf{\\Phi}^{-1}(0)$\n",
    "$=\\frac{1}{108\\sqrt{7}}\\begin{bmatrix}3e^{-3t}&3e^{(2+\\sqrt{7})t}&3e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\-7e^{-3t}&(4\\sqrt{7}-5)e^{(2+\\sqrt{7})t}&-(4\\sqrt{7}+5)e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\-4e^{-3t}&(\\sqrt{7}+1)e^{(2+\\sqrt{7})t}&(1-\\sqrt{7})e^{(2-\\sqrt{7})t}\\end{bmatrix}\\begin{bmatrix}18\\sqrt{7}&\n",
    "6\\sqrt{7}&-24\\sqrt{7}\\\\27+9\\sqrt{7}&15-3\\sqrt{7}&12\\sqrt{7}-6\\\\9\\sqrt{7}-27&-(15+3\\sqrt{7})&12\\sqrt{7}-6\\end{bmatrix}$\n",
    "$=\\frac{1}{4\\sqrt{7}}\\begin{bmatrix}\\mathbf{A}_1&\\mathbf{A}_2&\\mathbf{A}_3\\end{bmatrix}$\n",
    "其中\n",
    "$\\mathbf{A}_1=\\begin{bmatrix}2\\sqrt{7}e^{-3t}+(3+\\sqrt{7})e^{(2+\\sqrt{7})t}+(-3+\\sqrt{7})e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\n",
    "\\frac{-14\\sqrt{7}}{3}e^{-3t}+\\frac{13+7\\sqrt{7}}{3}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{-13+7\\sqrt{7}}{3}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\n",
    "\\frac{-8\\sqrt{7}}{3}e^{-3t}+\\frac{10+4\\sqrt{7}}{3}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{-10+4\\sqrt{7}}{3}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\end{bmatrix}$\n",
    "$\\mathbf{A}_2=\\begin{bmatrix}\\frac{2\\sqrt{7}}{3}e^{-3t}+\\frac{(5-\\sqrt{7})}{3}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{(-5-\\sqrt{7})}{3}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\n",
    "\\frac{-14\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{-53-25\\sqrt{7}}{9}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{53+25\\sqrt{7}}{9}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\n",
    "\\frac{-8\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{-2+4\\sqrt{7}}{9}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{2+4\\sqrt{7}}{9}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\end{bmatrix}$\n",
    "$\\mathbf{A}_3=\\begin{bmatrix}\\frac{-8\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{(-2+4\\sqrt{7})}{3}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{(2+4\\sqrt{7})}{3}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\n",
    "\\frac{56\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{122-28\\sqrt{7}}{9}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{-122-28\\sqrt{7}}{9}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\n",
    "\\frac{32\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{26+2\\sqrt{7}}{9}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{-26+2\\sqrt{7}}{9}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\end{bmatrix}$\n",
    "$\\therefore \\mathbf{\\varphi}(t)=\\mathbf{\\Phi}(t)\\mathbf{\\Phi}^{-1}(0)\\mathbf{\\eta}$\n",
    "$=\\frac{1}{4\\sqrt{7}}\\begin{bmatrix}\\mathbf{A}_1&\\mathbf{A}_2&\\mathbf{A}_3\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}0\\\\-2\\\\-7\\end{bmatrix}$\n",
    "$=\\frac{1}{4\\sqrt{7}}\\begin{bmatrix}\\frac{52\\sqrt{7}}{3}e^{-3t}+\\frac{(4-26\\sqrt{7})}{3}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{(-4-26\\sqrt{7})}{3}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\\frac{-364\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{-748+146\\sqrt{7}}{9}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{748+146\\sqrt{7}}{9}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\\\\\frac{-208\\sqrt{7}}{9}e^{-3t}+\\frac{-178-22\\sqrt{7}}{9}e^{(2+\\sqrt{7})t}+\\frac{178-22\\sqrt{7}}{9}e^{(2-\\sqrt{7})t}\\end{bmatrix}$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  9/12"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 2",
   "language": "python",
   "name": "python2"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
