{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4.1"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "1.设$x(t)$和$y(t)$是区间$a\\leq t\\leq b$上的连续函数，证明：如果在区间$a\\leq t\\leq b$上有$\\frac{x(t)}{y(t)} \\neq$常数或$\\frac{y(t)}{x(t)}\\neq$常数，则$x(t)$和$y(t)$在区间$a \\leq t \\leq b$上线性无关。（用反证法）"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：  \n",
    "   假设$x(t)$和$y(t)$在区间$a \\leq t \\leq b$上线性相关   ，则存在不全为零的两个数$C_1$$C_2$使得   $C_1x(t)+C_2y(t)\\equiv 0$$(t \\in [a,b])$  \n",
    "   \n",
    "   当$C_1 \\neq 0$时，有    $\\frac{x(t)}{y(t)}=-\\frac{C_2}{C_1} =常数$   ，当$C_2 \\neq 0$时，有    $\\frac{y(t)}{x(t)}=-\\frac{C_1}{C_2} =常数$  \n",
    "   \n",
    "  此时与题目中$\\frac{x(t)}{y(t)} \\neq$常数或$\\frac{y(t)}{x(t)}\\neq$常数产生矛盾 ，那么假设不成立     \n",
    "   即：  $x(t)$和$y(t)$在区间$a \\leq t \\leq b$上线性无关\n",
    "   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2.证明非齐次线性微分方程的叠加原理：设$x_1(t)$,$x_2(t)$分别是非齐次线性方程  \n",
    "$$\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+ \\ldots +a_n(t)x=f_1(t)$$   \n",
    "$$\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+\\ldots+a_n(t)x=f_2(t)$$    \n",
    "的解，则$x_1(t)+x_2(t)$是方程   \n",
    "$$\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+\\ldots+a_n(t)x=f_1(t)+f_2(t)$$  \n",
    "的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "证明：  \n",
    "     $x_1(t)$是$\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+ \\ldots +a_n(t)x=f_1(t)$的解        \n",
    "     即：$\\frac{\\mathrm d^n x_1}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x_1}{\\mathrm d t^{n-1}}+ \\ldots +a_n(t)x_1=f_1(t)$   \n",
    "     $x_2(t)$是$\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+\\ldots+a_n(t)x=f_2(t)$的解   \n",
    "     即：$\\frac{\\mathrm d^n x_2}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x_2}{\\mathrm d t^{n-1}}+\\ldots+a_n(t)x_2=f_2(t)$   \n",
    "     \n",
    "   将两式子相加并利用导数的运算法则得到：$\\frac{\\mathrm d^n (x_1+x_2)}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} (x_1+x_2)}{\\mathrm d t^{n-1}}+\\ldots+a_n(t)(x_1+x_2)=f_1(t)+f_2(t)$  \n",
    "   即：$x_1(t)+x_2(t)$是方程   $\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+\\ldots+a_n(t)x=f_1(t)+f_2(t)$ 的解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "3.已知齐次线性微分方程的基本解组$x_1,x_2$，求下列方程对应的非齐次线性方程的通解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（1）$x\\prime \\prime-x=\\cos t,x_1=e^t,x_2=e^{-t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解： \n",
    "  由常数变易法得到  $x=C_1(t)x_1+C_2(t)x_2$  ，     $x=C_1(t)e^t+C_2(t)e^{-t}$  \n",
    "   将它带入方程，则可得决定$C_1(t)$和$C_2(t)$的两个方程  \n",
    "   $C\\prime_1 (t)e^t+C\\prime_2(t)e^{-t}=0$及$C\\prime_1 (t)e^t-C\\prime_2(t)e^{-t}=\\cos t$  \n",
    "   解得 \n",
    "   $c\\prime_1(t)=\\frac{1}{2}\\cos t\\cdot e^{-t}$ ,$c\\prime_2(t)=-\\frac{1}{2}\\cos t\\cdot e^t$  \n",
    "   由此  $C_1(t)=\\frac{\\sin t -\\cos t}{4}\\cdot e^{-t}+\\gamma_1$,$C_2(t)=-\\frac{\\sin t +\\cos t}{4}\\cdot e^t+\\gamma_2$   \n",
    "   得到原方程的通解为$x=\\gamma_1 e^t+\\gamma_2 e^{-t}-\\frac{1}{2}\\cos t$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（3）$x\\prime \\prime+4x=t\\sin{2t},x_1=\\cos{2t},x_2=sin{2t}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "得到解：由常数变易法得到$x=C_1(t)x_1+C_2(t)x_2$  \n",
    "         $x=C_1(t)\\cos 2t+C_2(t)\\sin 2t$   \n",
    "   将它带入方程，则可得决定$C_1(t)$和$C_2(t)$的两个方程 $C\\prime_1 (t)\\cos 2t+C\\prime_2(t)\\sin 2t=0$及$-2C\\prime_1(t)\\sin 2t+2C\\prime_2(t)\\cos 2t=t\\sin{2t}$  \n",
    "   解得$c'_1(t)=-\\frac{1}{2}t \\sin t \\sin{2t}$,$c'_2(t)=\\frac{1}{2}t\\sin t \\cos{2t}$  \n",
    "   由此  $C_1(t)=\\frac{1}{4}[\\frac{1}{3}t\\sin{3t}+\\frac{1}{9}\\cos{3t}-t\\sin t-\\cos t]+C_1$   \n",
    "   $C_2(t)=\\frac{1}{4}[-\\frac{1}{3}t\\cos{3t}+\\frac{1}{9}\\sin{3t}-t\\cos t-\\sin t]+C_2$  \n",
    "   得到原方程的通解为$x=C_1\\cos{2t}+C_2\\sin{2t}+\\frac{t}{3}\\sin t-\\frac{2}{9}\\cos t$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(5)$t^2x''-tx'+x=6t+34t^2,x_1=t,x_2=t Int$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：方程可以变形为：$x\\prime\\prime-\\frac{1}{t}x\\prime+\\frac{1}{t^2}x=\\frac{6}{t}+34$  \n",
    "令方程的解为$x=t\\cdot C_1(t)+tInt\\cdot C_2(t)$ \n",
    "将其代入方程，则可得决定$C_1(t)$和$C_2(t)$的两个方程  \n",
    "$t\\cdot C\\prime_1(t)+tInt\\cdot C\\prime_2(t)=0$及$C\\prime_1(t)+(Int+1)C\\prime_2(t)=\\frac{6}{t}+34$  \n",
    "由此  $C_1(t)=-34(tInt-t)-3(Int)^2+C_1$ ， $C_2(t)=34t+6Int+C_2$  \n",
    "得到原方程的通解为$x=C_1\\cdot t+C_2 tInt+34t^2+3t(Int)^2$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "6.假设$x_1 \\neq 0$是二阶齐次线性微分方程$x\\prime\\prime+a_1(t)x\\prime+a_2(t)x=0$的解，这里$a_1(t)$和$a_2(t)$于区间$[a,b]$上连续，试证：   "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（1）$x_2(t)$为方程的解的充要条件是$W\\prime[x_1,x_2]+a_1W[x_1,x_2]=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：  \n",
    "   充分性： \n",
    "   因为 $W\\prime[x_1,x_2]=\\begin{vmatrix} x'_1 & x'_2 \\\\x'_1 & x'_2\\\\ \\end{vmatrix}+\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x''_1 & x''_2\\\\ \\end{vmatrix}=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x''_1 & x''_2\\\\ \\end{vmatrix}$   \n",
    "   \n",
    "   $W\\prime[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x''_1 & x''_2\\\\ \\end{vmatrix}+a_1(t)\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x'_1 & x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x''_1 +a_1(t)x'_1 & x''_2+a_1(t)x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=0$  \n",
    "   \n",
    "   又$x_1(t) \\neq 0$是已知方程的解，所以  \n",
    "   $\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\-a_2(t)x'_1 & x''_2+a_1(t)x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=x_1\\begin{vmatrix} 1 & x_2 \\\\-a_2(t) +a_1(t)x'_1 & x''_2+a_1(t)x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=0$  \n",
    "   故有$x''_2+a_1(t)x'_2+a_2(t)x_2=0$  \n",
    "     \n",
    "   必要性：因为$W[x_1,x_2]$是方程的解$x_1(t),x_2(t)$的朗斯基行列式，所以  \n",
    "   $W\\prime[x_1,x_2]=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x''_1 & x''_2\\\\ \\end{vmatrix}=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x''_1 +a_2(t)x_1 & x''_2+a_2(t)x_2\\\\ \\end{vmatrix}=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\-a_1(t)x'_1 & -a_1(t)x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=-a_1(t)\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x'_1 & x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=-a_1(t)W[x_1,x_2]$   \n",
    "   即$W[x_1,x_2]$满足$W\\prime[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "（2）方程的通解可表为$x=x_1[c_1 \\int \\frac{1}{x^2}e^{-\\int_{t_0}^t a_1(s) \\mathrm d s} \\mathrm d t+c_2]$,其中$c_1,c_2$为任意常数，$t_0,t \\in [a,b]$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "证明：因为$x_1,x_2$为方程的解，则有刘维尔公式$\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x'_1 & x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=W(t_0)e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}$  \n",
    "即  $x_1x'_2-x'_1x_2=W(t_0)e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}$,两边都乘以$\\frac{1}{x_1^2}$,得到$\\frac{\\mathrm d (\\frac{x_2}{x_1})}{\\mathrm d t}=\\frac{W(t_0)}{x_1^2}e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}$ \n",
    "得到$x_2=(c_1 \\int \\frac{1}{x_1^2}e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}\\mathrm d t+c_2)x_1$  \n",
    "  取$c_1=1,c_2=0$得到  $x_2=x_1 \\int \\frac{1}{x_1^2}e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}\\mathrm d t$  \n",
    "又$W(t)=\\begin{vmatrix} x_1 & x_2 \\\\x'_1 & x'_2\\\\ \\end{vmatrix}=e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}\\neq 0$    \n",
    "从而原方程的通解可表示为$x=x_1[c_1 \\int \\frac{1}{x^2}e^{- \\int_{t_0}^t a_1(s)\\mathrm ds}\\mathrm d t+c_2]$,其中$c_1,c_2$是常数，$t_0,t \\in[a,b]$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# <font color='red'>A＋  24/10"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
