{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 1、$xx''-(x')^2+(x')^3=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$ x’= y ,$得 \n",
    "\n",
    "$ x''= y \\frac{\\mathrm dy}{\\mathrm dx} $ \n",
    "\n",
    "所以原方程化为\n",
    "$$\n",
    "xy \\frac{\\mathrm dy}{\\mathrm dx} - y^2 +y^3 = 0\n",
    "$$\n",
    "得到 $ y=0,$或\n",
    "$\\frac{1}{y - y^2}\\mathrm dy = \\frac{1}{x}\\mathrm dx$\n",
    "\n",
    "积分得 \n",
    "\n",
    "$\\frac{y}{1-y} = c_1x$\n",
    "\n",
    "即$\\quad \\frac{x^{\\prime}}{1 -x^{\\prime}} = c_1x $ \n",
    "\n",
    "所以通解为\n",
    "\n",
    "$ x + c_1ln|x| = t +c_2 $或$ x=c$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 2、$x''+\\sqrt{1-(x')^2}=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令 $ x’= y $,得 \n",
    "\n",
    "$ x’’ = y \\frac{\\mathrm dy}{\\mathrm dx}$ \n",
    "\n",
    "于是\n",
    "$$\n",
    "y \\frac{\\mathrm dy}{\\mathrm dx} + \\sqrt {1 -y^2} = 0\n",
    "$$\n",
    "当 $ y = \\pm 1 $ 时\n",
    "\n",
    "$ x^{\\prime} = 0 $  \n",
    "\n",
    "即 $ \\quad x = \\pm t +c $\n",
    "\n",
    "当$ y \\neq \\pm1$时，积分得\n",
    "\n",
    "$ \\sqrt {1 -y^2} = x +c $\n",
    "\n",
    "即\n",
    "$\\quad x’= \\pm \\sqrt{1-(x +c)}$\n",
    "\n",
    "(1) $ x’ = \\sqrt{1-(x +c)} $ ，积分得\n",
    " \n",
    "$ x = \\sin(t +c_1) - c_2 $\n",
    "\n",
    "(2) $ x’= -\\sqrt{1-(x +c)} $ ，积分得\n",
    "$ x = \\cos(t +c_1) - c_2 $\n",
    "\n",
    "所以方程的解为 $ x = \\pm t +c ,  x = \\sin(t +c_1) - c_2 $ , $ x = \\cos(t +c_1) - c_2 $\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3、$x''-\\frac{1}{t}x'+(x')^2=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "当$ x’ = 0 $时， $ x = c $\n",
    "\n",
    "当$ x’ \\neq0 $ 时,两边同除$ x’$ ,得\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{x’’} {x’} -\\frac{1}{t} +x’= 0\n",
    "$$\n",
    "积分得\n",
    "\n",
    "$\n",
    "\\ln|x'| - \\ln|t| +x =0\n",
    "$\n",
    "\n",
    "所以 $ x’= te^{-x+c_1} $\n",
    "\n",
    "积分得\n",
    "\n",
    "$\n",
    "e^x = \\frac{e^{c_1}}{t^2} +c_2\n",
    "$\n",
    "\n",
    "所以解为$e^x = \\frac{1}{t^2}e^{c_1} +c_2 $ , $ x = c $ \n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 4、$(1-t)x''+x=0$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "原方程可化为 $ {x^{\\prime}}^{\\prime} + \\frac{x}{1-t} = 0$ \n",
    "\n",
    "设 $ x = a_0+a_1t+a_2t^2 + a_3t^3+ \\ldots +a_nt^n + \\cdots $ 是方程的解,则\n",
    "\n",
    "$ x’ = a_1+2a_2t+3a_3t^2+ \\ldots +na_nt^{n-1} +\\dots $\n",
    "\n",
    "$x’’= 2a_2 + 3*2a_3 t+\\cdots +n(n-1)a_nt^{n-2} +\\cdots $\n",
    "\n",
    "将上式表达式代入原方程，比较同次幂系数，得\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "2a_2 +a_0 =0,3*2a_3 -2a_2+a_1=0\\\\\n",
    "k(k-1)a_k-(k-1)(k-2)a_{k-1} + a_{k-2} = 0 , k>3 \\quad \\quad \\quad \\quad \\quad \\quad  (1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "设 $x_1(t)$ 和$x_2(t)$ 是满足初值条件 $x_1(0) =0 ,x’(0)=1,x_2(0) = 1,x’_2(0)=0$ 的两个解。\n",
    "\n",
    "对于 $ x_1(t)$ ,显然有 \n",
    "\n",
    "$a_0=0 ,a_1 =1$\n",
    "\n",
    "代入(1)得\n",
    "\n",
    "$\n",
    "a_2=0\\\\\n",
    "a_3=\\frac{-1}{1*2}\\\\\n",
    "a_4=\\frac{-1}{1*2*3*4}\\\\\n",
    "a_5=\\frac{-5}{1*2*3*4*5}\\\\\n",
    "\\cdots\\\\\n",
    "a_n\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)},\n",
    "$\n",
    "\n",
    "所以\n",
    "\n",
    "$ x_1(t) = t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-\\cdots,$ \n",
    "\n",
    "对于 $x_2(t)$,显然有 \n",
    "\n",
    "$ a_0=1,a_1=0$,\n",
    "\n",
    "代入(1)得\n",
    "\n",
    "$\n",
    "a_2=-\\frac{1}{2}\\\\\n",
    "a_3=\\frac{-1}{1*2*3}\\\\\n",
    "a_4=\\frac{-1}{1*2*3*4}\\\\\n",
    "\\cdots\\\\\n",
    "a_n=\\frac{(n-1)(n-2)a_{n-1}-a_{n-2}}{n(n-1)}$\n",
    "\n",
    "所以$x_2(t) = 1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\cdots $\n",
    "\n",
    "所以通解为\n",
    "\n",
    "$ x=c_1(t-\\frac{t^3}{3!}-\\frac{2}{4!}t^4-\\frac{5}{5!}t^5-\\frac{18}{6!}t^6-\\cdots)+c_2(1-\\frac{1}{2!}t^2-\\frac{1}{3!}t^3-\\frac{1}{4!}t^4-\\cdots)$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5、$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x''+5y'-7x+6y=e^t\\\\\n",
    "y''-2y+13y'-15x=\\cos t\n",
    "\\end{cases}\\\\\n",
    "x(0)=1,x'(0)=0,y(0)=0,y'(0)=1\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：令$\\omega_1=x,\\omega_2=x',\\omega_3=y,\\omega_4=y',$则原初值问题可化为：\n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\omega_1'=x'=\\omega_2\\\\\n",
    "\\omega_2'=x''=-5\\omega_4+7\\omega_1-6\\omega_3+e^t\\\\\n",
    "\\omega_3'=y'+\\omega_4\\\\\n",
    "\\omega_4'=y''=2\\omega_3-13\\omega_4+15\\omega_1+\\cos t\n",
    "\\end{cases}\n",
    "且\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\omega_1(0)=x(0)=1\\\\\n",
    "\\omega_2(0)=x'(0)=0\\\\\n",
    "\\omega_3(0)=y'(0)=0\\\\\n",
    "\\omega_4(0)=y'(0)=1\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "即\n",
    "$$\n",
    "\\omega'=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1&0&0\\\\\n",
    "7&0&-6&-5\\\\\n",
    "0&0&0&1\\\\\n",
    "15&0&2&-13\n",
    "\\end{bmatrix}\\omega+\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "e^t\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "\\cos t\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "$\\omega(0)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "1\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$\n",
    "$\\omega =\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\omega_1\\\\\n",
    "\\omega_2\\\\\n",
    "\\omega_3\\\\\n",
    "\\omega_4\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 6、试用逐步逼近法求方程组\n",
    "$$\n",
    "x'=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}x\n",
    "$$\n",
    "满足初值条件\n",
    "$$\n",
    "x(0)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "的第三次近似解"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "解：$\\psi_0(t)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\\\\\n",
    "\\psi_1(t)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\n",
    "\\int_0^t\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\mathrm ds=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\\\\\n",
    "\\psi_2(t)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\n",
    "\\int_0^t\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "s\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\mathrm ds=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "t\\\\\n",
    "1-\\frac{t^2}{2}\n",
    "\\end{bmatrix}\\\\\n",
    "\\psi_3(t)=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}+\n",
    "\\int_0^t\\begin{bmatrix}\n",
    "0&1\\\\\n",
    "-1&0\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "s\\\\\n",
    "1-\\frac{s^2}{2}\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\mathrm ds=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "t-\\frac{t^3}{6}\\\\\n",
    "2-\\frac{t^2}{2}\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  25/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
