{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2015750524 罗涵\n",
    " \n",
    " 1.设x(t)和y(t)是区间$a\\leq t\\leq b$上的连续函数，证明：如果在区间$a\\leq t\\leq b$上有$\\frac{x(t)}{y(t)}\\neq$常数或$\\frac{y(t)}{x(t)}\\neq$常数，则x(t)和y(t)在区间$a\\leq t\\leq b$上线性无关.（提示：用反证法）\n",
    " \n",
    " $证明：\\quad假设x(t)和y(t)在区间[a,b]上线性相关，则存在不全为零的常数C_1和C_2使C_1x(t)+C_2y(t)\\equiv 0,t\\in[a,b].$\n",
    " $\\quad\\quad\\quad若C_1\\neq 0,则\\frac{y(t)}{x(t)}=-\\frac{C_1}{C_2}=常数.$\n",
    " $\\quad\\quad\\quad若C_1\\neq 0,则\\frac{x(t)}{y(t)}=-\\frac{C_2}{C_1}=常数.$\n",
    " $\\quad但是在这两种情况下，都与已知条件相矛盾.所以假设不成立，即证x(t)和y(t)在区间a\\leq t\\leq b上线性无关.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2.证明非齐次线性微分方程的叠加原理：设$x_1(t),x_2(t)$分别是非齐次线性微分方程\n",
    " $\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\quad\\quad \\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x &=f_1(t),\\\\\n",
    "\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x &=f_2(t)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$的解，则$x_1(t)+x_2(t)$是方程$\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x =f_1(t)+f_2(t)$的解\n",
    "\n",
    "$证明：\\quad x_1(t),x_2(t)分别是非齐次线性微分方程$\n",
    "$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\quad\\quad \\quad\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x &=f_1(t),\\\\\n",
    "\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x &=f_2(t)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$\n",
    "$\\quad的解，所以$\n",
    "$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\quad\\quad\\quad \\frac{\\mathrm d^n x_1(t)}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x_1(t)}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x_1(t) &=f_1(t),\\\\\n",
    "\\frac{\\mathrm d^n x_2(t)}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x_2(t)}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x_2(t) &=f_2(t).\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$\n",
    "$\\quad 将上述两个式子想加，利用导数的运算法则得$\n",
    "$\\quad \\frac{\\mathrm d^n (x_1(t)+x_2(t))}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} (x_1(t)+x_2(t))}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)(x_1(t)+x_2(t)) =f_1(t)+f_2(t).$\n",
    "$\\quad∴x_1(t)+x_2(t)是方程\\frac{\\mathrm d^n x}{\\mathrm d t^n}+a_1(t)\\frac{\\mathrm d^{n-1} x}{\\mathrm d t^{n-1}}+…+a_n(t)x =f_1(t)+f_2(t)的解.命题得证。$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    " 3.已知齐次线性微分方程的基本解组$x_1,x_2$,求下列方程对应的非齐次线性微分方程的通解：\n",
    " \n",
    " (1)$x''-x=\\cos t,x_1=e^t,x_2=e^{-t};$\n",
    " \n",
    " $解：应用常数变易法，令$\n",
    " $\\quad x=C_1(t)e^t+C_2(t)e^{-t}$\n",
    " \n",
    " $代入方程得$\n",
    " $\\begin{aligned}\n",
    "\\quad\\quad\\quad e^\\prime C^\\prime_1(t)+e^{-t}C^\\prime_2(t) & =0\\\\\n",
    "\\quad \\quad e^\\prime C^\\prime_1(t)-e^{-t}C^\\prime_2(t) & =\\cos t\\\\\n",
    "\\end{aligned}$\n",
    "$解得\\quad C^\\prime_1(t)=\\frac{1}{2}\\cos t·e^{-t},C^\\prime_2(t)=-\\frac{1}{2}\\cos t·e^t.$\n",
    "$\\begin{aligned}\n",
    "则\\quad\\quad C_1(t)&=\\frac{\\sin t-\\cos t}{4}·e^{-t}+\\gamma_1,\\\\\n",
    "C_2(t)&=-\\frac{\\sin t+\\cos t}{4}·e^t+\\gamma_2,\\\\\n",
    "\\end{aligned}$\n",
    "$∴原方程通解为x=\\gamma_1e^t+\\gamma_2e^{-t}-\\frac{1}{2}\\cos t.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(3)$x''+4x=t\\sin 2t,x_1=\\cos 2t,x_2=\\sin 2t;$\n",
    "\n",
    "$解：应用常数变易法,令$\n",
    "$\\quad x=C_1(t)\\cos 2t+C_2(t)\\sin 2t$\n",
    "$代入方程可得$\n",
    "$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\quad\\quad\\quad & \\cos 2t C^\\prime_1(t)+\\sin 2t C^\\prime_2(t) =0\\\\\n",
    "和\\quad \\quad & -2\\sin 2t C^\\prime_1(t)+2\\cos 2t C^\\prime_2(t) =t\\sin t\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$\n",
    "$解得\\quad C^\\prime_1(t)=-\\frac{1}{2}t\\sin t\\sin 2t,C^\\prime_2(t)=\\frac{1}{2}t\\sin t\\cos 2t.$\n",
    "$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "则\\quad\\quad C_1(t)&=\\frac{1}{4}[\\frac{1}{3}t\\sin 3t+\\frac{1}{9}\\cos 3t-t\\sin t-\\cos t]+C_1,\\\\\n",
    "C_2(t)&=\\frac{1}{4}[-\\frac{1}{3}t\\cos 3t+\\frac{1}{9}\\sin 3t+t\\cos t-\\sin t]+C_2\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$\n",
    "$∴原方程通解为x=C_1\\cos 2t+C_2\\sin 2t+\\frac{t\\sin t}{3}-\\frac{2\\cos t}{9}.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(5)$t^2x''-tx'+x=6t+34t^2,x_1=t,x_2=t\\ln t.$\n",
    "\n",
    "$解：方程可变为x''-\\frac{1}{t}x'+\\frac{1}{t^2}x=\\frac{6}{t}+34.$\n",
    "$应用常数变易法,令$\n",
    "$\\quad x=tC_1(t)+t\\ln tC_2(t)$\n",
    "$代入方程可得$\n",
    "$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\quad\\quad\\quad & t C^\\prime_1(t)+t\\ln t C^\\prime_2(t) =0\\\\\n",
    "和\\quad \\quad & C^\\prime_1(t)+(\\ln t+1)C^\\prime_2(t) =(\\frac{6}{t}+34)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$\n",
    "$解得\\quad C^\\prime_1(t)=-\\ln t(\\frac{6}{t}+34)-34,C^\\prime_2(t)=(\\frac{6}{t}+34).$\n",
    "$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "则\\quad\\quad C_1(t)&=-34(t\\ln t)-3(\\ln t)^2+C_1,\\\\\n",
    "C_2(t)&=34t+6\\ln t+C_2\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$\n",
    "$∴原方程通解为x=tC_1+t\\ln tC_2+34t^2+3t(\\ln t)^2.$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    " 6.假设$x_1(t)\\neq 0$是二阶齐次线性微分方程\n",
    " $\\quad\\quad x''+a_1(t)x'+a_2(t)x=0$\n",
    "  的解，这里$a_1(t)$和$a_2(t)$于区间[a,b]上连续，试证：\n",
    "  (1)$x_2(t)$为方程的解的充要条件是\n",
    "  $\\quad\\quad W'[x_1,x_2]+a_1W[x_1,x_2]=0;$\n",
    "  \n",
    "  $证明：充分性：∵$\n",
    "  $\\quad W^\\prime[x_1,x_2]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x^\\prime_1 &x^\\prime_2\\\\\n",
    "x^\\prime_1 &x^\\prime_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "+\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x''_1 & x''_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x''_1 & x''_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "$\n",
    "$\\quad W^\\prime[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x''_1 & x''_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "+\n",
    "a_1(t)\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x'_1 & x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x''_1+a_1(t)x'_1 & x''_2+a_1(t)x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "0$\n",
    "$而x_1(t)\\neq 0是已知方程的解，则有$\n",
    "$\\quad\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "-a_2(t)x_1 & x''_2+a_1(t)x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "x_1\\begin{vmatrix}\n",
    "1 & x_2\\\\\n",
    "-a_2(t) & x''_2+a_1(t)x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=0$\n",
    "$∴\\quad x''+a_1(t)x'+a_2(t)x_2=0,即x_2(t)是方程的解$\n",
    "$必要性：W^\\prime[x_1,x_2]是方程的解x_1(t),x_2(t)的朗斯基行列式$\n",
    "$\\quad W^\\prime[x_1,x_2]=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x''_1 & x''_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x''_1+a_2(t)x_1 & x''_2+a_2(t)x_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "1 & x_2\\\\\n",
    "-a_1(t)x'_1 & a_1(t)x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "-a_1(t)\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x'_1 & x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "-a_1(t)W[x_1,x_2]\n",
    "$\n",
    "$即W^\\prime[x_1,x_2]满足W^\\prime[x_1,x_2]+a_1(t)W[x_1,x_2]$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(2)方程的通解可表为\n",
    " $\\quad\\quad x=x_1[c_1\\int \\ \\frac{1}{x_1^2}\\exp(-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s)\\mathrm d t+c_2],$其中$c_1,c_2$为任意常数，$t_0,t\\in[a,b].$\n",
    "\n",
    "$解：∵x_1,x_2均为方程解，由刘维尔公式\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x'_1 & x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=\n",
    "W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s},$\n",
    "$即x_1x'_2-x'_1x_2=W(t_0)e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s},$\n",
    "$方程两边同乘以\\frac{1}{x^2_1},则有\\frac{\\mathrm d ( \\frac{x_2}{x_1})}{\\mathrm d t}=\\frac{W(t_0)}{x^2_1}e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s},$\n",
    "$∴\\quad\\frac{x_2}{x_1}=c_1\\int \\ \\frac{1}{x^2_1}e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s}\\mathrm d t+c_2,$\n",
    "$即\\quad  x_2=(c_1\\int \\ \\frac{1}{x^2_1}e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s}\\mathrm d t+c_2)x_1,$\n",
    "$取c_1=1,c_2=0,得$\n",
    "$\\quad  x_2=x_1\\int \\ \\frac{1}{x^2_1}e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s}\\mathrm d t,$\n",
    "$W(t)=\n",
    "\\begin{vmatrix}\n",
    "x_1 & x_2\\\\\n",
    "x'_1 & x'_2\\\\\n",
    "\\end{vmatrix}\n",
    "=e^{-\\int_{t_0}^t\\ a_1(s)\\mathrm d s}\\neq 0.$\n",
    "$∴原方程的通解为x=x_1[c_1\\int \\ \\frac{1}{x^2_1}\\exp(-\\int_{t_0}^t  a_1(s)\\mathrm d s)\\mathrm d t+c_2]$\n",
    "$其中c_1,c_2为常数，t_0,t\\in[a,b].$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "source": [
    "# <font color='red'>A  24/10"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "SageMath 7.3",
   "language": "",
   "name": "sagemath"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.10"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
